<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="es" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1628_vida-chacon">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vida y escritos de don Luis de Góngora</title>
        <author key="Paravicino, Fray Hortensio Félix">Fray Hortensio Félix Paravicino</author>
        <editor>Adrián Izquierdo</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jaime Galbarro</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Églantine Lescasse</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Plagnard</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>BNE, ms. RES/45(1) V.1-RES/46 V.3.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1628"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <index indexName="resp" n="Paravicino, Fray Hortensio Félix"/>
      <index indexName="date" n="1628"/>
      <head>Texto de la edición</head>
      <div>
        <pb n="f. V"/>
        <head>Vida y escritos de don Luis de Góngora.</head>
        <p>Fue breve, habiendo nacido jueves once de julio de 1561 y muerto lunes 24 de mayo de
            1627<note place="bottom"> Respecto a la fecha de nacimiento, que es la que se suele dar,
            aclara Amelia de Paz (2012a: 32) que lo único que se puede asegurar es que Góngora fue
            bautizado el 12 de julio de 1561 en la parroquia del Sagrario de Córdoba, por lo que se
            ha venido suponiendo que vino al mundo el día anterior, es decir, el 11 de julio.</note>
          , que sesenta y cinco años, diez meses y trece días brevísimo periodo fue a nuestro
          esplendor del más lucido y vehemente ingenio que ha producido nuestra nación, no gozado:
          que hombres tan grandes en ninguna profesión los sabe gozar, a estimarlos a lo menos<note
            place="bottom"> Nótese este tipo de construcción sintáctica adversativa, reminiscente de
            los giros o formulismos estilísticos gongorinos, y que Paravicino emplea con frecuencia
            en este texto. Entiéndase que aunque Góngora fuera el mayor genio que su patria había
            producido, esta no lo supo gozar, y menos aún estimar, como suele suceder con todos los
            grandes genios.</note> no acierta. Su sangre fue nobilísima de un padre y otro. Su
          padre, don Francisco de Argote, corregidor de esta villa y muchas ciudades, padre de don
            <name type="polemista">Luis de Góngora</name>. Su madre, doña Leonor de Góngora, igual
          en dicha del linaje y la sucesión a su marido, madre de don <name type="polemista">Luis de
            Góngora</name><note place="bottom"> Los padres de Góngora pertenecían a la pequeña
            nobleza cordobesa. Don Francisco de Argote, que hizo una notable carrera como jurista,
            realizó misiones administrativas en Jaén, Andújar y Madrid, donde fue corregidor. Más
            tarde, en su Córdoba natal, fungió como juez de bienes confiscados por la Inquisición y
            veinticuatro. Constituyó una rica biblioteca frecuentada por importantes hombres de
            letras de su tiempo; Pedro Díaz de Rivas, según cuenta Vaca de Alfaro en su <hi
              xml:lang="es" rend="i">Varones ilustres en letras, naturales de Córdoba…</hi> relata
            haber consultado un libro perteneciente a la gran biblioteca de Francisco de Argote
            (1685_varones_gongora). Era amigo, además, de Ambrosio de Morales y mantuvo
            correspondencia en latín con el cronista de Carlos V, Juan Ginés de Sepúlveda. El
            primero de estos célebres humanistas elogia su linaje, estudios de derecho y buenas
            letras en su <hi xml:lang="es" rend="i">Crónica general</hi> (Artigas 1925: 10-11).
            Antonio Martín Lázaro (1927: 363-364) ha determinado que don Francisco fue corregidor en
            Madrid entre 1561 y 1562. A pesar de la brevedad de esta etapa madrileña, no extraña que
            destaque Paravicino su labor en la Corte. Nótese también que en este periodo se podía
            utilizar con relativa facilidad cualquier apellido familiar; se solía escoger el que más
            nobleza y antigüedad transmitiera, como era el caso del apellido Góngora. También es
            posible que Góngora llevara el apellido materno en primer lugar porque estaba destinado
            a heredar de su tío, Francisco de Góngora y Argote, la ración eclesiástica de la
            catedral de Córdoba. La madre de Góngora era pariente de Francisco de Eraso, secretario
            de Carlos V y Felipe II. Después de haber repasado el linaje del poeta (<hi
              xml:lang="es" rend="i">ex tempore quod ante eos fuit</hi>), Paravicino se concentrará
            en su vida (<hi xml:lang="es" rend="i">ex tempore quo ipsi vixerunt</hi>). Para la
            ascendencia judía de la familia del poeta, véase Soria Mesa (2015). </note> . Este fue
          el mayor lugar que alcanzaron de la fortuna, el que no pudo quitar a la naturaleza<note
            place="bottom"> Entiéndase el lugar que la fortuna no pudo arrebatarle a la naturaleza.
            Si bien en su <hi xml:lang="es" rend="i">Ética a Nicómaco</hi> (II, 10) Aristóteles
            concluye que la naturaleza es lo que sucede de acuerdo con un sistema de leyes y siempre
            de la misma manera, y la fortuna o <hi xml:lang="es" rend="i">tuché</hi> lo que sucede
            de modo imprevisible y caótico, la distinción que hace Paravicino parece estar más
            cercana a la formalización que interviene en la tradición filosófica y retórica de la
            Edad Media, de Boecio a Dante, en la que los bienes de naturaleza son inherentes a la
            persona; el que los tiene no puede disponer de ellos y darlos a otro (así la belleza, la
            salud, las fuerzas corporales, la inteligencia, la inclinación precoz a lo bueno, son
            bienes inalienables y que pueden juzgarse innatos); y los de la fortuna, los que
            obedecen a causas inescrutables y se adquieren y pierden a lo largo de la vida,
            independientemente de los méritos y aparentemente al azar. Estos últimos pueden
            alienarse, transmitirse o robarse, como riquezas, poder, influencia, favor de los
            príncipes, etc. Con esta enrevesada oración, lo que dice Paravicino puede interpretarse
            así: la mayor fortuna de Francisco de Argote y Leonor de Góngora, aunque tan nobles y
            prósperos, fue la de ser padres del poeta, y este «lugar» que alcanzaron «de la
            fortuna», la Fortuna no lo pudo quitar a la Naturaleza, puesto que su valor reside en
            las excepcionales dotes naturales, en el ingenio sobresaliente del hijo que tuvieron la
            suerte de engendrar. Volverá a referirse a esta concepción filosófica de la nobleza del
            nacimiento del poeta más adelante. Véase la nota <ref xml:id="ref1" target="#ref2"
              >infra</ref>.</note> .</p>
        <p>Nació en Córdoba, honrada porfía<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">porfía</hi>: constancia en continuar alguna pretensión (<hi
              xml:lang="es" rend="i">Cov</hi>.) En este caso, los cordobeses como pueblo honrado o
            reputado a través de los siglos. Repite Paravicino, en los dos poemas que le dedicó a
            Góngora, su condición de «Hijo de Córdoba grande» (2002: 141-142; 173). Vuelve a emplear
            el término más adelante, al hablar de la enfermedad de Góngora («porfía del mal»). Es
            voz frecuente en los sermones y oraciones de Paravicino, a menudo adjetivada («porfía
            sagrada», «piadosa porfía», «generosa porfía» (<hi xml:lang="es" rend="i">Oraciones
              evangélicas…</hi>1640, p. 55r, 96v, 116v), formando oxímoron como aquí («honrada
            porfía») puesto que, en general, la porfía se usa con el sentido de pesada insistencia y
            grosera tozudez, la del que quiere tener a toda costa la última palabra, siendo en
            cierto modo el opuesto negativo de «constancia» .</note> de pueblo y feliz a ser en
          todos siglos, y entre tanta nobleza, patria de los mayores ingenios de su nación, quizá
          digo del mundo en esto<note place="bottom"> Con esta hipérbole, conforme a los patrones
            retóricos de la <hi xml:lang="lat" rend="i">descriptio personae</hi>, hace una breve <hi
              xml:lang="lat" rend="i">laus urbis natalis</hi>. Cfr. «Estructura». Las referencias a
            Góngora como ilustre hijo de Córdoba son frecuentes en la polémica. Pellicer, por
            ejemplo, en la «Diatribe VI» de <hi xml:lang="es" rend="i">El Fénix y su historia
              natural</hi>, dice: «Hable a los siglos Córdoba elocuente/ por sus Sénecas no, ni por
            Lucano,/ como pretende el gran Bilbilitano,/ sino solo por Góngora eminente» (<hi
              xml:lang="es" rend="i">El Fénix y su historia natural</hi>, Madrid: Imprenta del
            Reino, 1630, p. 66-67). El tema vuelve a aparecer en otro texto de la polémica, el <hi
              xml:lang="es" rend="i">Opúsculo contra el Antídoto y en favor de don Luis de Góngora
              por un curioso</hi> (<ref
              target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/1624_opusculo-curioso/"
              >1624_opusculo-curioso</ref>), en el que desconocido autor compara a los nacidos en
            Sevilla y en Córdoba, dándole la palma a esta última: «Madre de poetas, porque el clima
            del cielo lo lleva de suelo. Y así ha producido tantos, y tan buenos en todas las
            edades…». Gracián, años más tarde, dirá de él en el Discurso LXI de su <hi xml:lang="es"
              rend="i">Agudeza y arte de ingenio</hi>: «El benjamín de Córdoba, don Luis de Góngora,
            es hasta hoy última corona de su patria» (2001: 785). También eran de Córdoba, Séneca,
            Lucano y Juan de Mena, por ejemplo.</note> . Pasó los años infantes, hasta quince, con
          el decoro y cuidado que pedía la educación de su sangre, advertida<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">advertida</hi>: ‘prevenida y avisada’ (<hi xml:lang="es"
              rend="i">Cov</hi>.). La sangre (noble) está aquí usada como metonimia para los padres
            y noble parentela del poeta, que lo educaron con el «decoro y cuidado» que convenía a un
            muchacho tan bien nacido, y más cuando esta «sangre» advirtió las «esperanzas» que desde
            «menores años» daba su talento. </note> de las esperanzas mayores que, con el sol de la
          razón, comenzaron a amanecer en sus menores años. De esta edad le enviaron sus padres a
          Salamanca, madre príncipe<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">príncipe</hi>: latinismo, aquí con el sentido de ‘primera y
            más excelente, superior o aventajada’ (<hi xml:lang="es" rend="i">Aut.</hi>). Paravicino
            hace similar, aunque más extensa, apología de Salamanca en la <hi xml:lang="es" rend="i"
              >Oración fúnebre de las honras de don Diego de Ayala, del Consejo de Cámara. En
              nuestra casa de Madrid, a 4 de enero de 1623</hi>, donde dice, elogiando la sabiduría
            del consejero, que este «salió jurisconsulto, en la príncipe de todas, Salamanca, madre
            de tantos insignes varones hijos suyos, padres y maestros míos, como desde aquí veo. ¡Oh
            Salamanca venerable, oficina de las letras, cuánto debe a tus escuelas Madrid! ¡Cuánto
            España! ¡Cuánto el mundo! ¿Qué lenguas bastarán, aunque las fie el bronce y las esfuerce
            el número, a referir tus alabanzas, a protestar mi agradecimiento?» Unas líneas más
            adelante equipara a la ilustre universidad, como hace en la <hi xml:lang="es" rend="i"
              >vita</hi>, con un taller (<hi xml:lang="es" rend="i">Oraciones
            evangélicas…</hi>Madrid: Imprenta del Reino, 1640, p. 265v). En otra ocasión echa mano
            de semejante enumeración para referirse a las religiones u órdenes religiosas, como la
            de los trinitarios a la que él pertenecía, que anotamos por la coincidencia de términos:
            «¡Oh, ilustrísimas religiones, esclarecidas comunidades, oficinas de santos, talleres de
            virtudes y letras, seminarios de dignidades, gobiernos, mitras, tiaras! ¡Colegios de
            noblezas, de ingenios, de cortesías!» (1994a: 149); o, alabando a Madrid en el
            «Panegírico funeral a Felipe III», dice así: «Nació en esta real Corte, en aquesta
            dichosa villa, cuna de santos, de pontífices y de reyes, parte dulcísima de la tierra,
            clima cuidadoso del Cielo, patria, si no original, taller de letras y de armas, madre de
            singulares y numerosos hijos» (1994a: 196).</note> de las ciencias todas, numeroso
          seminario, examen y taller de las juventudes, genios e ingenios de España. Entre todos se
          hizo conocer por singular <name type="polemista">don Luis</name>, mirado y admirado por
          Saúl <pb n="f. VI"/> de los ingenios, de los hombros arriba mayor que todos<note
            place="bottom"> Gracias a sus admirables dotes físicas, Saúl destacó en las luchas de
            Israel contra los filisteos, los amalecitas y los amonitas. Fue elegido rey y luego
            ungido por el profeta <ref
              target="http://www.mcnbiografias.com/app-bio/do/show?key=samuel">Samuel</ref>. Con
            esta comparación, Paravicino equipara la fuerza intelectual de Góngora con la física de
            Saúl, siguiendo de cerca a I Samuel, 9, 2: «Y tenía él un hijo que se llamaba Saúl,
            joven y hermoso; entre los hijos de Israel no había otro más hermoso que él; de hombros
            arriba sobrepasaba a cualquiera del pueblo». En el latín de la Vulgata que manejaba
            Paravicino: «<hi xml:lang="es" rend="i">et erat ei filius vocabulo Saul electus et bonus
              et non erat vir de filiis Israhel melior illo ab umero et sursum eminebat super omnem
              populum</hi>». Esta belleza, distinción física y alta estatura son el signo de
            elección que marca a Saúl como predestinado a ser el primer rey de Israel. Lo mismo
            sucede con Góngora, príncipe de la poesía.</note> . No grandemente se adelantó<note
            place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">adelantarse</hi>: anticiparse, ganar a otro en llegar a algún
            término primero (<hi xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.). </note> en el estudio de los
            Derechos<note place="bottom"> Góngora fue enviado a la facultad de Cánones de la
            Universidad de Salamanca, donde su padre había cursado estudios de Derecho canónico
            entre 1541 y 1545. Asistió a la universidad, como ha demostrado Ricardo Espinosa (1962),
            entre 1576 y 1581. En plural ya que se refiere al derecho canónico y al civil. </note>
          porque, desinclinado a ellos el genio y arrebatado<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">arrebatado</hi>: transpuesto, elevado en espíritu, quedando
            como enajenado y privado del uso de los sentidos corporales (<hi xml:lang="es" rend="i"
              >Aut</hi>.). El genio de Góngora [Gracián definirá el genio como una «tan feliz cuanto
            superior inclinación» (2001: 110)] se desinclinaba (es un neologismo de Paravicino para
            significar eufemísticamente la aversión como falta de inclinación) de los estudios
            jurídicos porque era arrebatado violentamente por su natural, que lo llamaba por el
            camino de las letras humanas, en un éxtasis de amor a las musas que le dispensaban sus
            favores. De ahí el oxímoron «violencia natural» puesto que lo violento se consideraba lo
            contrario de lo natural en la física y la antropología de entonces. Con ello sugiere la
            intensidad y vehemencia de la vocación poética, natural y sobrenatural a la vez.</note>
          de la violencia natural y amor de las letras humanas, se entregó todo a las Musas.
            Festivas<note place="bottom"> Entre los significados de «festivo» según <hi
              xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>. tenemos que «tiene gracia para dar gusto y placer» y
            «alegre, regocijado y gozoso». Para Paravicino, las ‘musas festivas’ de la juventud del
            poeta se oponen aquí a las ‘musas graves’ que lo inspiraron cuando dejó atrás esos
            juegos juveniles. Unas líneas más adelante se referirá a ellas llamándolas ‘musas
            libres’, Véase la nota <ref xml:id="ref3" target="#ref4">infra</ref>. También Pellicer
            distingue entre las musas festivas o libres y las graves o severas en su <hi rend="i"
              >Vida de Góngora</hi>, al hablar de los «asuntos festivos o libres» que ya no
            correspondían con el decoro y estilo del poeta (1630_vida-mayor). Igualmente, en el
            prólogo de su edición de la obra de otro gongorista, Anastasio Pantaleón de Ribera, dice
            Pellicer: «El genio de este mozo no fue tan igual para las musas severas como para las
            de donaire: bien que entre los números salados del gracejo descubría unos golpes de seso
            y de majestad, como diestro y liberal pintor…» (<hi xml:lang="es" rend="i">Obras de
              Anastasio Pantaleón Ribera</hi>, Madrid: Francisco Martínez, 1634, f. A4). Quevedo,
            por su parte, señala a Talía como la «Musa deleitosa y agraciada», a quien «con
            propiedad suma le pertene[cen] las poesías todas de gracia y de donaire ingeniosamente
            licenciosas» (<hi xml:lang="es" rend="i">Parnaso español, monte en dos cumbres dividido,
              con las nueve Musas castellanas</hi>, Madrid: Pedro Coello, 1648, p. 323). </note>
          ellas en aquellos años dulces y peligrosos<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">peligrosos</hi>: se refiriere a los años juveniles (cfr.
            «peligro», <hi xml:lang="es" rend="i">Cov.</hi>). En la siguiente oración se referirá a
            la «edad floreciente».</note> , le dieron a beber<note place="bottom"> Se usa «beber
            de/en alguien/algo» con el sentido de ‘aprender su doctrina, estilo y acciones’ (<hi
              xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.). Se pondera con ello la asimilación de la cualidad
            de aquello de que nos nutrimos y, por extensión, de libros o escritos de que nos
            impregnamos. </note> (desatadas las gracias en los números<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">números</hi>: entiéndase ‘versos’ (<hi xml:lang="es" rend="i"
              >Aut</hi>.) Desatadas las gracias: «desatar» se emplea aquí con el sentido de hacer
            correr como líquido, derramar, desagregar y verter, sentido complejo frecuente en
            Góngora, sin duda por un latinismo semántico que asimila desatar a <hi xml:lang="es"
              rend="i">solvere</hi>, que tiene este haz de significados. El ejemplo más cercano de
            este uso y que pudo actuar en la mente del trinitario es : «y en oro no luciente/
            confuso Baco, ni en bruñida plata/ su néctar les desata/ sino en vidrio….», [<ref
              target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem264B#l264B.867"
              >OC264B.867-870</ref>]. Baco, otra divinidad como las musas, desata su néctar, el
            vino, para los rústicos, o sea lo vierte con abundancia aunque no en oro ni en plata
            sino en vidrio. Del mismo modo, las Musas vertieron sus gracias en forma de números
            (lenguaje medido y musical) para darlas a beber al joven Góngora. No deja de ser
            curioso, y el dato nos lo da Mercedes Blanco, que en uno de los dos famosos cuadros de
            «La inspiración del poeta» de Poussin (el que está en Hanover, Niedersächsische
            Landesmuseum) sea Baco quien le ofrezca de beber al poeta.</note> ) tanta sal<note
            place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">sal</hi>: es término frecuente en la polémica. Dice Díaz de
            Rivas (1616_discursos-diaz): «Así también se perfeccionó la latina con el garbo,
            venustidad y sales de la griega…». En la aprobación de Luis Tribaldos de Toledo de la
            edición de Hoces, refiriéndose a la obra de Góngora: «…se pueden y deben estimar por la
            cosa más aguda y delgada, y de mayor sal y donaire…» (Góngora 1633: ¶4r).</note> que
          pasó el sabor sazonado<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">sazonado</hi>: relacionado con sal o sales puede aplicarse a
            un ‘dicho agudo o palabra chistosa’ (<hi xml:lang="es" rend="i">Aut.</hi>). Celebra aquí
            la gracia y elegancia de sus versos.</note> a ardor picante<note place="bottom">
            Prosigue la metáfora de la bebida de las Musas, que en vez de agua dan a beber sales
            placenteras, y tanto aspiran a agradar que de la sal pasan a la pimienta, con su ardor
            picante: se indica con este juego metafórico que del deleite de lo jocoso y
            templadamente lascivo se desliza el poeta a un placer más vicioso e intenso, el de lo
            «picante»: el que procuran la maledicencia satírica y la alusión procaz.</note> . La
          edad floreciente<note place="bottom"> Es reminiscencia gongorina, además de ser recuerdo
            virgiliano, («<hi xml:lang="es" rend="i">Ambo florentes aetatibus, Arcades ambo</hi>»
              (<hi xml:lang="es" rend="i">Bucólicas</hi>, VII, 4), como el que discierne Díaz de
            Ribas a propósito de estos versos de la <hi xml:lang="es" rend="i">Soledad</hi> primera:
            «El numeroso al fin de labradores /concurso impacïente/ los novios saca: él, de años
            floreciente,/ y de caudal más floreciente que ellos» [<ref
              target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem264B#l264B.755"
              >OC264B.755-758</ref>]. El poeta la había empleado en otro de sus versos «Moriste,
            ninfa bella,/ en edad floreciente» [<ref
              target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem103#l103.1"
              >OC103.1-2</ref>]. Véase Jammes (1987: 350-351).</note> , el genio gallardo y gustoso,
          el ingenio singular, la libertad de la nobleza (mal obediente a siempre justa rienda de la
            razón<note place="bottom"> El vivir desenfrenado (o mal obediente), como un caballo, que
            solo puede someterse a las «riendas de la razón» es lugar común. Para Palafox y Mendoza,
            por ejemplo, «Dos riendas tiene el apetito torpe, para vivir enfrenado. La primera, la
            de la razón. La segunda, la del honor» (<hi xml:lang="es" rend="i">Tomo séptimo de las
              obras de […] Juan de Palafox y Mendoza</hi>, Madrid: Bernardo de Villa-Diego, 1669, p.
            419). O, en palabras de la gitanilla de Cervantes: «los ímpetus amorosos corren a rienda
            suelta, hasta que encuentran con la razón o con el desengaño» (2001: 138-139). </note> )
          padecieron la tempestad sabrosa<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">sabrosa</hi>: ‘delicioso, gustoso y deleitable al ánimo’ (<hi
              xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.). «Tempestad sabrosa y luciente» es un doble oxímoron
            muy marcado con el que se expresa la ambivalencia del juicio de Paravicino sobre estos
            excesos y libertades del joven poeta, deleitables y geniales pero agresivos y
            destemplados, incluso pecaminosos. El adjetivo es frecuente en los místicos y aparece
            muchas veces en Santa Teresa, en una de ellas como lo usa Paravicino, «tempestad
            sabrosa» (1881: 270), quien repite el término otras veces en sus oraciones: «el mismo
            sabroso error» (1994a: 123); o «Sabroso y alegre ejemplo sea Abraham» (1994a: 178).
            Nótese, que al igual que antes había llamado al poeta «lucido y vehemente ingenio», usa
            la misma etimología (con el cultismo léxico «luciente» que describe su «pluma») para su
            fama póstuma: «para lustre de esta nación».</note> y luciente de su pluma. Ni los demás
          escaparon de ella<note place="bottom"> ella: es decir, la «tempestad» de la pluma de
            Góngora. </note> , y a vueltas de<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">a vueltas de</hi>: es decir, en respuesta a las costumbres
            comunes (<hi xml:lang="es" rend="i">Cuer</hi>.). </note> las costumbres comunes, que en
          doctrinales sátiras<note place="bottom"> Es decir, sátiras eruditas y didácticas (<hi
              xml:lang="es" rend="i">Cov.</hi>) que acusaban las «costumbres comunes», o sea, que no
            se metían con personas particulares: un género clásico y legítimo en que don Luis fue el
            más eminente de los poetas, sin exceptuar a Marcial. Lo malo, es que «a vueltas » de
            estas sátiras morales, tal vez incurrió en ataques personales.</note> y españolas
          vivezas (cual ningún otro, aunque vuelva <name type="authority">Marcial</name><note
            place="bottom"> Recurre aquí al poeta romano-español de epigramas Marco Valerio Marcial
            del siglo I, que fue un modelo esencial del epigrama gongorino. Como Paravicino, otros
            polemistas atribuyen la vena satírica y burlesca exclusivamente a los años juveniles de
            Góngora. A Pedro de Valencia (1614_carta-valencia), sin embargo, le preocupaba la
            inclusión de motivos satírico-burlescos en los poemas mayores. Al referirse al decoro,
            que según el crítico rompe Góngora en las <hi xml:lang="es" rend="i">Soledades</hi>, no
            puede sufrir, le dice, «que se afee en nada ni se abata con estas gracias o burlas, que
            pertenecían más a las otras poesías que v. m. solía <hi xml:lang="es" rend="i"
              >ludere</hi> en otra edad». Pero no es la primera vez que Paravicino equipara a
            Góngora con el poeta hispanorromano. En su «Romance describiendo la noche y el día,
            dirigido a don Luis de Góngora» dice: «¡Oh tú Lelio! que, heredando/ al docto Marcial la
            pluma,  /las sales que el mundo admira,/ Píndaro mejor, renuncias;» (2002:142). Muchos
            son los testimonios de la época que comparan a Góngora con Marcial de manera positiva.
            Ponce Cárdenas recoge ejemplos de Bartolomé Jiménez Patón, Fernando Luis Vera y Mendoza,
            Rodrigo Caro, Paravicino, el padre Martín de Roa, Alonso de Salas Barbadillo, Cristóbal
            Suárez de Figueroa, Francisco del Villar y Diego de Saavedra Fajardo. Son de destacar,
            por ser anteriores a esta <hi xml:lang="es" rend="i">vita</hi>, los del anticuario
            Rodrigo Caro, que en 1626 lo llama «Marcial cordobés», o el de Salas de Barbadillo, que
            en 1627, en la dedicatoria de <hi xml:lang="es" rend="i">La estafeta del dios Momo</hi>
            a Paravicino, «invocaba la doble protección de Marcial y Góngora, considerados ambos por
            igual “ingenios príncipes”» (Ponce Cárdenas 2015). Véase también Blanco (2013) para más
            sobre Góngora y el epigrama. </note> a cortar su pluma) acusó<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">acusar</hi>: censurar, reprender (<hi xml:lang="es" rend="i"
              >Cov</hi>.)</note> la de <name type="polemista">don LUIS</name>, salpicó tal vez la
          tinta las personas. De este no corregido ímpetu se dolió una vez y otra. Sea quietud a los
          ofendidos, que es raro el caso en que no han jurado los consonantes<note place="bottom">
            Por «consonante» se refiere a rima (consonante) y es un lugar común que los poetas,
            arrastrados por la búsqueda de la rima, se ven forzados a decir cosas falsas e
            insensatas que pueden ser diametralmente opuestas a lo que piensan y dicen cuando no
            ejercen de poetastros y hablan en serio. Véase, por ejemplo, los tercetos encadenados de
            Francisco de Quevedo en el <hi xml:lang="es" rend="i">Sueño del infierno</hi> que
            comienzan: «Dije que una señora era absoluta» (Quevedo 2003: 323).</note> vehementemente
          de mentirosos, que los siglos todos lo han reconocido así, y que los mayores hombres del
          mundo han padecido insensible<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">insensible</hi>: sin sentido, sin advertencia (<hi
              xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.)</note> y desatentamente<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">desatentamente</hi>: sin tiento ni tino (<hi xml:lang="es"
              rend="i">Aut</hi>.). Entiéndase ‘al azar’. Es decir, los grandes hombres han padecido
            las sátiras sin sentido y al azar. Todo esto va encaminado a hacer que los afectados por
            la malicia y el ingenio de los epigramas del poeta sepan que no hubo verdadera ofensa,
            que nadie se tome esos chistes en serio y los aludidos aquieten su ánimo («sea quietud a
            los ofendidos»), perdonando a Góngora. Tal vez pensaba Paravicino en personas concretas
            e influyentes, que podían seguir oscureciendo la gloria del poeta, como el padre Pineda,
            que había sido atacado en un soneto de Góngora y que había denunciado la edición de
            Vicuña a la Inquisición, siendo la causa de su recogida.</note> este daño sin que tiaras
          ni coronas hayan dejado de ayudar al número<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">número</hi>: gente. Entiéndase que, aunque fueran grandes
            (reyes o pontífices), contribuyeron a acrecentar el «número» (ayudado a que formasen
            gran número) de aquellos afectados por las sátiras. Aconseja a los tocados por la
            mordacidad del ingenio de Góngora que no se molesten, puesto que lo que les ha pasado a
            ellos les pasa a muchísimos, incluso a los personajes que merecen mayor reverencia. Como
            anota Ponce Cárdenas, Francisco del Villar alude a estas líneas de la <hi xml:lang="es"
              rend="i">vita</hi> en su <hi xml:lang="es" rend="i">Compendio poético</hi>:
            «Adelantose don Luis en este género de decir conocidamente a todos los ingenios de
            España, sin que haya quien niegue esta ventaja, ni aun la dificulte. Picó con todo
            donaire y reprehendió con singular agudeza, pero no sin ofensa de muchos que fueron (y
            aún hoy lo son) fiscales perpetuos de su fama. De ejemplo le podrán servir, ya que no de
            disculpa, los más celebrados ingenios del mundo, tocados de tan peligroso contagio. Si
            bien al celo católico no hay cosa que satisfaga tanto como el conocido arrepentimiento
            que tuvo en la madurez de su edad» (1636_compendio-poetico).</note> . Y séale disculpa a
            <name type="polemista">don Luis</name> este mismo sentimiento<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">sentimiento</hi>: juicio, opinión (<hi xml:lang="es" rend="i"
              >Aut</hi>.). Es decir, el expresado en la oración anterior. </note> , pues en prosa,
          conversación y trato no ha visto España más ingenuo, más cándido hombre y más sin ofensa
          de otros, antes<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">antes</hi>: Con valor conjuntivo, empleado con fuerza
            correctiva, es decir, ‘más bien’, ‘mejor dicho’, ‘por el contrario’(<hi xml:lang="es"
              rend="i">Cuerv</hi>.). Entiéndase que, para Paravicino, el poeta era tan cándido (sin
            malicia ni doblez) y de mente noble y magnánima, que en su conversación y en sus
            acciones (su «trato») no quería mal a nadie, e incluso hablaba con grandes elogios («con
            suma estimación») de esos mismos de quienes se burlaba en sus versos, por mero juego,
            sin duda, aunque ellos, carentes de sentido del humor, se habían sentido lastimados.
          </note> con suma estimación de los que parecía haber lastimado.</p>
        <p>Escribió muchos versos amorosos a contemplaciones ajenas: no se le prohíjen a su intento
          si no se le pueden emancipar<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">emancipar</hi>: tecnicismo del lenguaje forense, con el
            sentido de ‘poner en libertad a un hijo’. Juega con el verbo ‘prohijar’ de la misma
            frase. Es decir, que aunque esos poemas no se puedan ‘liberar’ de su pluma, ya que sí
            fueron escritos por él, no se diga que son hijos de su intención, sino de la
            ajena.</note> a su pluma todos. Sea, empero, pública verdad, como cierta, que desde el
          día que se ordenó sacerdote<note place="bottom"> En 1585 Góngora recibió órdenes menores
            para heredar la ración de su tío Francisco. Mucho más tarde, al ser nombrado capellán
            del rey, en 1617, se ordenó como sacerdote y desde entonces tuvo que decir misa
            diariamente.</note> no escribió versos ni cayó en error de los que las musas libres<note
            place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">musas libres</hi>, es decir, «licenciosas, poco moderadas,
            atrevidas y desvergonzadas» (<hi xml:lang="es" rend="i">Aut.</hi>) Véase la nota <ref
              xml:id="ref4" target="#ref3">supra</ref>.</note> muestran achacarle.</p>
        <p>En los mayores años, o avisado<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">avisado</hi>: advertido (<hi xml:lang="es" rend="i"
            >Aut</hi>.)</note> de los asuntos, o escrupuloso del estilo menos grave en obras tan
            celebradas<note place="bottom"> Sobreentiéndase aquí con recelo y cargo de conciencia
            por los poemas satíricos que le dieron fama. Sintiendo escrúpulos de usar, en obras tan
            celebradas (y por lo tanto, tan imitadas por muchos) un estilo demasiado libre
            (eufemísticamente dice Paravicino «menos grave»), dando así mal ejemplo a sus
            compatriotas y malgastando su prodigioso ingenio en frivolidades, decidió empeñarse en
            obras más serias y de más honda y elevada ambición. Según Paravicino, Góngora sintió
            «generosa vergüenza» (otro oxímoron) ante un amigo, es decir, el mismo Paravicino, que
            empleaba su elocuencia en asuntos elevados, y con más razón por ser este más joven que
            él, siendo la ligereza y las chanzas propias de la juventud y la sesuda gravedad, de la
            madurez.</note> , no sin generosa vergüenza de algún amigo de <pb n="f. VII"/> menor
          edad (confesó él)<note place="bottom"> Este «amigo de menor edad», como explicará con más
            detalle Pellicer en su biografía (1630_vida-mayor), es Paravicino. Véase la nota <ref
              xml:id="ref5" target="ref6">infra</ref>.</note> se empeñó a la grandeza<note
            place="bottom"> Términos como ‘grandeza’, ‘alteza’, ‘gala y majestad’, ‘elegancia’,
            ‘ardor’, ‘gravedad’ y ‘bizarría’ en relación con el estilo de Góngora, son recurrentes
            en los textos de la polémica. Por ejemplo, el abad de Rute alude a «la alteza que posee
            vuestra merced en esta arte»; o, refiriéndose a la oscuridad de algunos poetas, dice:
            «no es bueno imitarlos en esa parte, siendo viciosa, sino seguir antes la majestad con
            la venustidad y perspicuidad virgiliana; demás de que (como he dicho) los más tomaron
            diferente asunto, y en quien es la oscuridad menos culpable, naciendo de
            afectar grandeza…» (<ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/1614_parecer/">1614_parecer</ref>); y Jáuregui, criticando a los modernos, los acusa de
            que «pretenden grandeza, y sólo consiguen fiereza, interpolada con ínfimas
            indignidades», o «facilitan grandemente el estilo y fácilmente destruyen su altitud y
            grandeza». El propio Góngora, consciente de su vena innovadora en la poesía, dice así en
            la «Carta respuesta»: «…si entendida para los doctos, causarme ha autoridad, siendo
            lance forzoso venerar que nuestra lengua a costa de mi trabajo haya llegado a la
            perfección y alteza de la latina…» (Góngora 2000: II, 297) (1615_carta-gongora).</note>
          del <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title> y otros más breves poemas que
          enseñará esta estampa<note place="bottom"> Entiéndase por «esta estampa» el manuscrito
            Chacón, donde figura esta vida y que se esperaba que fuera el molde para dar a la
            imprenta toda la obra de Góngora. Véase la nota <ref xml:id="ref8" target="#ref9"
              >infra</ref>. </note> . Discurrir del crédito y calumnias y todo lo apologético de una
          parte y otra de este estilo pide más tiempo, y más notas de erudición, que estos renglones
            permiten<note place="bottom"> En estas líneas Paravicino despacha lacónicamente toda la
            polémica definiéndola como la oposición entre crédito y calumnia: el crédito por un
            lado, el que le dieron a Góngora sus aficionados y defensores; y por el lado de los
            censores, solo la calumnia, lo cual es un modo de quitar todo fundamento racional a las
            críticas y de tomar partido sin vacilación a favor de los méritos del poeta. Se abstiene
            sin embargo, según dice, de entrar en «liza», en atención a la brevedad necesaria de su
            texto, también por la mucha erudición y trabajo que necesita para tratar la cuestión a
            fondo y tal vez, porque, siendo amigo, puede parecer parcial su testimonio. Se trata de
            una preterición, porque en realidad sí va a referirse a la polémica en las líneas que
            siguen, sugiriendo que solo la envidia y el rencor motivaron los ataques y tocando la
            única objeción aparentemente razonable a los versos del poeta: su excesiva
            dificultad.</note> . En la liza<note place="bottom"> Es posible que los ingenios
            defensores de Góngora que, según Paravicino, se incorporaron a esta liza o batalla que
            se desató desde que Góngora escribiera el <hi xml:lang="es" rend="i">Polifemo</hi> y las
              <hi xml:lang="es" rend="i">Soledades</hi>, sean Pellicer y Salcedo Coronel, quienes,
            por estas fechas, competían por publicar sus comentarios de las obras mayores del poeta.
          </note> andan ingenios que lo batallarán bien estruendosamente. El autor de esta
            prefación<note place="bottom"> Aquí alude Paravicino a sí mismo, sin indicar su nombre.
            Véase «Estructura» y la nota <ref xml:id="ref6" target="ref5">supra</ref>.</note> a las
            <title>Obras de don Luis</title> no hace (por ahora) más profesión que de amigo suyo;
            lega<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">lega</hi>: es decir, <hi xml:lang="es" rend="i"
              >legamente</hi>, ‘sin noticias de letras o sin ciencia’ (<hi xml:lang="es" rend="i"
              >Aut</hi>.).Con este tópico común del discurso panegírico, alude otra vez Paravicino a
            su incapacidad para referir la «verdad» de tan gran español. </note> y brevemente
          refiere la verdad y fía del espíritu grande de este español que vivirá en la memoria y aun
          en los labios de todos, e irá debiendo a la posteridad más aplauso siempre, pues por lo
          que tiene de muerte la ausencia<note place="bottom"> Equipara también muerte y ausencia en
            sus <hi xml:lang="es" rend="i">Oraciones evangélicas que en las festividades de Cristo…,
            </hi>Madrid: en la Imprenta del Reino, 1640, p. 61r., donde, refiriéndose a Cristo,
            dice: «Así no llama allí a su muerte muerte, sino partida, ausencia…».</note> , le
          veneraron en vida otras naciones.</p>
        <p>No quiero negar alguna más licencia<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">alguna más licencia</hi>: alguna licencia de más, o
            excesiva.</note> que dio a sus Musas para huirse a la sencillez de nuestra habla
          castellana. Si no hubiera habido de estos atrevimientos, no solo no hubiera dejado los
          primeros paños de su niñez, mas ni sacado los brazos de las fajas supersticiosas de la
            ignorancia<note place="bottom"> Lo que hace Paravicino aquí, al hablar de las «fajas
            supersticiosas de la ignorancia», es construir otro concepto a partir del conocido uso
            de las fajas con que se envuelve al recién nacido, símbolo de la impotencia de la
            infancia, sus gritos y llantos. Refiriéndose a Jesús, dice, por ejemplo, en uno de sus
            sermones: «Pasó adelante nuestro Redentor por las menudencias de la niñez primera o
            infancia semejante a los hermanos en todo. Bien que en travesuras ilustres y
            misteriosas…pues sacaba con las manecillas, apenas libertadas de la faja…» (1994a:
            120-121). No es la única vez que utiliza metafóricamente varios de los términos aquí
            empleados (fajas, infancia, niñez); al comienzo de su <hi xml:lang="es" rend="i">Sermón
              del día de los Reyes, en nuestra Casa de Madrid, año 1612</hi>, dice: «Cada día nos da
            cuidado, como, o porque Dios vino al mundo, ¿cómo experimentar la estrechez de unas
            entrañas? ¿padecer la injuria de un parto, si bien tan puro? ¿sufrir los embarazos de
            unos pañales? ¿los grillos de una faja? ¿tolerar una frágil cuna? ¿buscar leche de
            pechos a lágrimas, sentir las diferencias y obligaciones de las edades? San Pedro
            Crisóstomo dice que la naturaleza responde como la que enseña a todos, lo que con ellos
            puede una niñez lo que merece una infancia» (<hi xml:lang="es" rend="i">Oraciones
              evangélicas</hi>…, Madrid: Imprenta del Reino, 1640, f. 28v). En estas líneas, pondera
            Paravicino el sacrificio de Cristo cuando, al encarnarse por amor de la humanidad, se
            humilla pasando de las inconcebibles grandezas de su divinidad a las miserias de la
            primera niñez, entre ellas las fajas, comparables a los grillos del prisionero. Sin los
            atrevimientos de Góngora, la «niñez» e «infancia» de la lengua española no se habría
            desprendido de cadenas más inmateriales como las del miedo y la ignorancia.</note> y del
          miedo nuestra infancia<note place="bottom"> Si «niñez» e «infancia» se refieren,
            metafóricamente, a las de la lengua castellana, todo este comentario sobre los
            atrevimientos del poeta entronca con las «generosas travesuras» que menciona Valencia
            (véase 1614_carta-valencia) y la oscuridad y «pecadillos» que le achaca Rute (véase el
            texto editado <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/1614_parecer/"
              >aquí</ref>). La infancia a la que se refiere Paravicino es la de la simplicidad y
            llaneza algo bobalicona de una lengua todavía tímida que no ha madurado lo suficiente.
            En cambio, las travesuras y pecadillos de la poesía de Góngora que mencionan sus amigos
            no son forzosamente infantiles y en todo caso aluden a las expresiones atrevidas y, por
            un motivo u otro, anómalas, o a invenciones caprichosas y complejas que son lo contrario
            de la simplicidad. La idea de Paravicino repercute en el <hi xml:lang="es" rend="i"
              >Apologético</hi> a las obras de D. Luis de Góngora de Espinosa Medrano, donde dice
            que los hipérbatos de Góngora no son como los de Juan de Mena y otros autores arcaicos
            porque el gran ornato no convenía a una lengua todavía niña, que solo Góngora supo hacer
            crecer para convertirla en «robusta matrona»: «Todos los demás anduvieron muy cuerdos en
            haber usado raras veces de la trasposición y lo fueran más si nunca las usaran, porque
            cadenas de oro que sirvieron de adorno a robusta matrona, colgárselas a musa pueril más
            es prenderla que ataviarla. En la poesía latina aquello es gracia, a la castellana, y en
            aquellas infancias, sólo fue bisoñería, que no está la gallardía en cargarse los estofos
            del atavío, sino en lograr los perfiles del donaire» (1662_apologetico). Véase el
            estudio y edición de este texto a cargo de Héctor Ruiz. </note> . Y cuando
          demasiadamente religioso<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">demasiadamente religioso</hi>: en este caso, en extremo
            observante (<hi xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.). </note> el seso<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">seso</hi>: ‘juicio, prudencia, discreción’ (<hi xml:lang="es"
              rend="i">Aut</hi>.).</note> le confiese, o en la locución, voces latinas, o en la
            oscuridad<note place="bottom"> Desde su temprana divulgación, «la oscuridad constituía
            la principal objeción al estilo de Góngora» y «tema sobre el que se sustentaban tanto
            las impugnaciones como las apologías de las <hi xml:lang="es" rend="i">Soledades</hi>»
            (Roses Lozano 1994: 187). La llamada oscuridad, concluye Díaz de Rivas en sus <hi
              xml:lang="es" rend="i">Discursos apologético</hi>s (1616_discursos-diaz) «no es falta
            suya [de Góngora], sino sobra de virtudes poéticas y falta o de lección, o de ingenio, o
            de atención en el lector».</note> y metáforas, descuido y afectación, prueben a vencerle
          con imitación no jocosa y reconocerán el paremia de los griegos: que el desliz del pie de
          un gigante es carrera para un enano<note place="bottom"> No hemos podido rastrear el
            origen de este proverbio. Podría pensarse que Paravicino, dado a las semejanzas
            conceptuosas, al igual que antes había comparado al poeta con Saúl, estaría pensando en
            la natural destreza de un Góngora polifémico, cuyos naturales ‘deslizamientos’ o
            movimientos involuntarios de la pluma, como el pie de un Polifemo arrasador,
            significaban un sofocado esfuerzo para sus enanos imitadores. Por estas fechas, Juan de
            Piña emplea una versión semejante, aunque algo enrevesada, del proverbio en el «Prólogo»
            del <hi xml:lang="es" rend="i">Epítome de la Primera parte de las fábulas de la
              Antigüedad</hi> (Madrid: Imprenta del Reino, 1635), también en relación con la envidia
            y la ignorancia: «Que embidiar al que trepa la Pirámide al Palio de la corona de oro sin
            auer dado vn passo el aleue, mendigue su ignorancia, que mas vale el desliz de vn
            Gigante, que la carrera de vn Enano, o de vn Bonami». La escasa frecuencia en el XVII
            del sustantivo ‘desliz’ (que Paravicino emplea en otras ocasiones en sus sermones) y la
            cercanía de la expresión hace pensar que de Piña pudo haberla imitado el trinitario.
            Como puede verse en CORDE, entre 1600 y 1700, la palabra ‘desliz’ aparece en muy pocos
            textos, casi casi todos ellos de Gracián. </note> .</p>
        <p>El estado, dignidades y comodidades de <name type="polemista">don Luis</name>, si no
          fuera vano nombre el de la Fortuna<note place="bottom"> Si de verdad existiera la Fortuna,
            se correría o avergonzaría de haber favorecido tan poco a don Luis, solo por tomar
            mezquina venganza de la Naturaleza, que tantos favores le había hecho sin contar con su
            aquiescencia. Pero claro que la Fortuna es nombre vano de una falsa divinidad pagana y
            un buen católico, y más un teólogo, como el autor de estas líneas, solo puede hablar de
            ella a título de ornamento poético, de ahí esta figura de corrección: sería lícito
            decir, si no fuera la Fortuna nombre vano, que quiso tomar venganza. Es una manera
            elegante de introducir el tema, anunciado al principio de la <hi xml:lang="es" rend="i"
              >vita</hi>, de que Góngora no fue premiado como lo merecían su inmenso talento y las
            virtudes sobresalientes de su obra y que tuvo que contentarse con cargos subalternos y
            rentas menguadas, tema que, por otra parte, caracteriza muchas biografías-panegíricos de
            escritores y de grandes hombres en general. Para más detalles sobre la hacienda de
            Góngora, véase Paz (2012a, 2012b). Véase la nota <ref xml:id="ref2" target="#ref1"
              >supra</ref>.</note> , muy corrida la dejaran de la venganza que quiso tomar de la
          Naturaleza, en la singularidad de este extraño y divino genio, pues un caballero de tantas
            partes<note place="bottom"> Es una expresión hecha (con el latinismo ‘tantas’, es decir,
            ‘tan grandes’) común en la literatura del periodo, para ponderar las cualidades y
            excelencias de una persona.</note> , ni en menores, ni en mayores años, pudo ascender de
          una ración de la Santa Iglesia de Córdoba. Gloria de su iglesia, de su patria, de sus
          méritos no haberle mirado <pb n="f. VIII"/> templadamente, cuanto más reídose con él la
          Fortuna. ¿Qué ingenio, empero, tal vivió sin algunas lágrimas?</p>
        <p>Llamado a esta Corte de grandes príncipes, los gozó familiares y estimadores mucho,
          benéficos poco<note place="bottom"> Que hubiese venido a la Corte a instancias de «grandes
            señores», es opinión que se vuelve a repetir en el <hi xml:lang="es" rend="i"
              >Escrutinio</hi>. Véase Orozco (1973: 277-281) y Carreira (1998) para detalles sobre
            la llegada de Góngora a Madrid y su relación con la Corte. Unos años antes de instalarse
            en 1617, Góngora había manifestado su desprecio hacia la Corte en los conocidos versos
            escritos de 1609 «Mal haya el que en señores idolatra/ y en Madrid desperdicia sus
            dineros» [<ref
              target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem202#l202"
              >OC202</ref>]. </note> . Si bien<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">si bien</hi>: locución adverbial que equivale a ‘aunque’ (<hi
              xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.). </note> a la gracia del duque de Lerma<note
            place="bottom"> Francisco de Sandoval y Rojas (1553-1625), marqués de Denia y a partir
            de 1599 duque de Lerma, fue el valido de Felipe III durante casi 20 años, llegando a
            controlar gran parte de la política del reino. Hacia la época en la que Góngora se muda
            a la Corte, la situación del ministro estaba en declive. A raíz del proceso por
            corrupción de dos de sus cercanos colaboradores, Pedro Franqueza y Alonso Ramírez de
            Prado, en 1618 Lerma busca refugio en el capelo cardenalicio que le otorga el Papa y se
            retira a sus propiedades. Para la privanza de Lerma, véase Alvar Ezquerra (2010).</note>
          y del marqués de Siete Iglesias<note place="bottom"> Rodrigo Calderón y Aranda (<ref
              target="https://es.wikipedia.org/wiki/1576">1576</ref>-1621), I conde de la Oliva de
            Plasencia, comendador de Ocaña y I marqués de Siete Iglesias fue el <ref
              target="https://es.wikipedia.org/wiki/Valido">secretario</ref> y favorito del duque de
            Lerma. Con la caída de este, fue despojado de todos sus títulos, cargos y colosal
            fortuna. Acusado de corrupción, cohecho, fraudes y malversaciones, fue ejecutado
            públicamente en 1621. Góngora se arrimó al mecenazgo de Calderón hasta sus últimos días
            y expresó su horror ante su caída y muerte en los sonetos «Al tronco descansaba de una
            encina», «En la muerte de don Rodrigo de Calderón», «Al mismo», y «De las muertes de don
            Rodrigo Calderón, del conde de Villamediana y conde de Lemos». Aun después de su caída,
            Góngora da muestras de fidelidad a su benefactor en una carta de 22 de octubre de 1619:
            «Doy gracias a Dios que lo conocí y traté en tiempo que no puede decir de él sino lo que
            sería su mayor descargo» (Góngora 2000: 337). </note> debió una capellanía de honor, que
          llaman de su Majestad<note place="bottom"> Al llegar a Madrid, con el favor de Lerma y
            Calderón, Góngora consigue la capellanía real. Otorgada en diciembre de 1617, dicha
            «capellanía de honor», que venía acompañada de un exiguo honorario de 15000 maravedíes
            anuales, era más bien una función honorífica cuyo «mayor interés era abrirle las puertas
            de la capilla real y, como consecuencia, permitirle encontrar a todos los grandes
            personajes del Palacio» (Jammes 1987: 241).</note> ; y al conde duque de Sanlúcar<note
            place="bottom"> Góngora consiguió dos hábitos militares para sus sobrinos, para los que
            tuvo que insistir ante Olivares. En carta de 8 de julio de 1625 dice así: «Ahora
            apretaré en lo del hábito, que lo tengo por seguro, a cuenta de lo que me dijo ayer el
            señor conde de Olivares, yéndole a besar la mano por la situación y pidiéndole licencia
            para importunarle en lo del hábito: ‘Tenga paciencia, que no peleo en el Brasil’». Y
            riéndose, luego me volvió a decir: «Todo se hará bien lo más presto que se pueda».
            Despidiéndome contento, dijo. «El Diablo harte de hábitos a estos de Córdoba…» (Góngora
            2000: II, 446). Se convirtió entonces el poeta en importuno pretendiente de una pensión
            que no llegó a obtener pero que tal vez hubiera conseguido de haber vivido más años. El
            conde-duque de Olivares había mostrado interés por la publicación de su obra, como lo
            atestigua el mismo Góngora (Jammes 1987: 286; y Artigas, 1925: 188-189 y 193-194). En
            carta al administrador cordobés Cristóbal de Heredia, con fecha de 14 de octubre de
            1625, relata un encuentro con Olivares: «Ayer de mañana el pie en el estribo me dijo [el
            conde-duque]: “Vuestra merced no quiere estampar”. Yo le respondí: “La pensión puede
            abreviar el efecto”. Replicome: “Ya he dicho que corre por vuesa merced desde 19 de
            febrero; en volviendo se tratará de todo, no tenga pena”. Con esto he quedado suspenso,
            porque veo que quiere sin duda que el hábito sea satisfacción de la dirección de mis
            borrones, y hállome impedido para la estampa, porque dos que quieren parte en ella es
            más de lo que me está a mí bien, y así estoy como la picaza, que ni vuela ni anda»
            (Góngora 2000: II, 448). </note> , el favor de dos hábitos de Santiago para dos sobrinos
          suyos. Y si no lo estorbara la muerte, se prometía algún mayor deshielo<note
            place="bottom"> Se trata de una semejanza conceptuosa: la protección del príncipe se ve
            en metáfora, más o menos lexicalizada, de «abrigo», como el que da la casa a sus
            moradores, o el pájaro adulto a sus polluelos; o como la que puede verse en la de
            «sombra», por ejemplo, en la dedicatoria de su manuscrito que hace Chacón a Olivares
            («sombra y protección»), estando el protegido, cliente o vasallo a la sombra del árbol
            que es su señor. La invención estilística de Paravicino se traduce en una metáfora
            original correspondiente a esta: al abrigo del príncipe, la fortuna de Góngora promete
            deshelarse, porque hasta entonces, en el aire frío de la ausencia de protección, estaba
            helada, o sea inmovilizada en una situación de pobreza y desamparo.</note> de su fortuna
          al abrigo de este príncipe<note place="bottom"> Se refiere aquí, como hará al final de la
              <hi xml:lang="es" rend="i">vita</hi>, al conde duque y los favores que de él esperaba
            el poeta. Los grandes aristócratas eran calificados de príncipes y Paravicino, con una
            nota de reverencia hacia el poderoso Olivares, muestra su carácter de suma cortesanía.
            Véase la nota <ref xml:id="ref10" target="#ref11">infra</ref>.</note> .</p>
        <p>Enfermó peligrosamente y en algunas treguas del mal (que se le atrevió<note
            place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">atreverse</hi>: ‘determinarse, arrojarse, emprender con
            intrepidez y osadía algún hecho o acción arriesgada’ (<hi xml:lang="es" rend="i"
              >Aut.</hi>). Aquí, en sentido metafórico, atacar. Con esta locución (atreverse a +
            sustantivo) subraya la insolencia que tuvo la enfermedad al atacar a algo tan eminente
            como la cabeza de don Luis. Con sentido semejante la había utilizado Paravicino en su
            dedicatoria del Sermón de Santa Isabel a don Miguel de Noroña: «Y cuando quiera helarle
            la envidia (presumido aquilón contra las virtudes, si natural el otro contra las
            flores), sea temeridad inconsiderada el atreverse a la protección de Vuestra Señoría…»
            (1994a: 154). </note> a la cabeza) volvió a Córdoba para que no le mereciese sepulcro
          sino el lugar que se honró patria con él<note place="bottom"> El estado de Góngora era, en
            efecto, bastante preocupante, lo que hace verosímil que fuera a Córdoba para morir.
            Enrique Vaca de Alfaro, en sus <hi xml:lang="es" rend="i">Varones ilustres de
              Córdoba</hi> (1685_varones_gongora), atestigua cómo el poeta repitió dos preguntas
            distintas dos veces cuando los contertulios estaban «hablando de otras cosas», lo que
            indicaría pérdida de memoria (Artigas 1925: 195). Cfr. «Estructura».</note> . No fue
          lesión en el juicio el daño de la cabeza; en la memoria cebó la porfía del mal, acaso
          porque al morir <name type="polemista">don Luis</name>, en nosotros todos se había de
          repartir su memoria<note place="bottom"> Para la preeminencia del juicio o entendimiento
            sobre la memoria, Cfr. «Estructura». Para enfrentarse a las postrimerías, era esencial
            tener todas sus facultades y así lo recalcará Pellicer en su reescritura de esta Vida de
            Paravicino (1630_vida_mayor). Además, desde el punto de vista jurídico, para hacer un
            testamento válido ante la ley había que estar en su sano juicio, como rezaba en la
            fórmula protocolaria que encabezaba los testamentos y que, entre otras cosas, decía: «en
            mi sano juicio, memoria y entendimiento natural». A veces se suprimía lo de «memoria».
            Recordemos, por ejemplo, cómo antes de otorgar últimas voluntades, recibir los
            sacramentos y morir, Alonso Quijano dice: «Yo fui loco y ya soy cuerdo; fui don Quijote
            de la Mancha y soy ahora, como he dicho, Alonso Quijano el Bueno» (Cervantes 2005:
            1103).</note> . Reconoció lo que debía a su profesión y a su sangre<note place="bottom">
            Es decir, confesó sus obligaciones o voluntades para con la iglesia y su familia.</note>
          , y dejó consuelo de su muerte a sus amigos, descanso de la envidia a sus émulos<note
            place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">émulo</hi>: en este caso, cultismo semántico, con sentido de
            enemigo. El <hi xml:lang="es" rend="i">Diccionario de Autoridades</hi> recoge
            precisamente un ejemplo del <hi xml:lang="es" rend="i">Panegírico</hi> de Góngora:
            «émula de las trompas su armonía». Se emplea frecuentemente en la polémica; Chacón, por
            ejemplo, en la dedicatoria de su manuscrito a Olivares habla, refiriéndose al poeta, de
            «la censura de sus émulos». </note> .</p>
        <p>Todavía, aun en siglo<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">siglo</hi>: ‘edad cumplida de un hombre’ (<hi xml:lang="es"
              rend="i">Cov</hi>.) El ‘primer siglo’ se consideraba la vida terrena; el ‘segundo
            siglo’ la eterna. En este caso, muerto ya Góngora y libre de ‘accidentes’ terrenales.
          </note> libre de nuevos accidentes<note place="bottom"> Aunque Góngora no pueda sufrir más
            accidentes por estar muerto, sus obras los siguen padeciendo. Además del significado
            filosófico usual, juega con el de ‘accidente’ como enfermedad, habiendo hablado en el
            párrafo anterior de la que aquejó al poeta. </note>
          <name type="polemista">don Luis</name>, sus obras los han padecido. Y ya fuese la codicia,
          ya la curiosidad causa, las estampó la priesa<note place="bottom"> Se refiere a la edición
            de Juan López de Vicuña aparecida en 1627. Como se sabe, esta edición fue denunciada a
            la Inquisición; el padre Juan de Pineda, en calidad de calificador, recomendó que se
            prohibiese y el Santo Oficio mandó recogerla. Véase Artigas (1925: 207 y ss.); Véase la
            nota <ref xml:id="ref9" target="ref8">supra</ref> y el «Estudio» del <hi xml:lang="es"
              rend="i">Opúsculo contra el Antídoto y en favor de don Luis de Góngora por un
              curioso</hi> (<ref
              target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/1624_opusculo-curioso/"
              >1624_opusculo-curioso</ref>) a cargo de José Manuel Rico, para la historia de esta
            edición.</note> . Conque<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">conque</hi>: ‘de suerte que’, ‘de manera que’ (<hi
              xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.).</note> faltas<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">faltas</hi>: defectuosas (<hi xml:lang="es" rend="i"
            >Aut</hi>.).</note> estas, no reparadas aquellas, mendosas<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">mendosas</hi>: erradas, equivocadas y mentirosas (<hi
              xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.).</note> todas, ya con amor, ya con autoridad<note
            place="bottom"> Con habilidad diplomática, Paravicino atribuye la recogida de las obras
            de don Luis a la autoridad (fue la Inquisición la que ordenó esta recogida) pero también
            tal vez al amor, ya sea porque los amigos de Góngora, por no ver infamada su memoria con
            los yerros de esa edición, consiguieron ejemplares y los pusieron fuera de circulación,
            ya porque el mismo Santo Oficio mandó que se retiraran los ejemplares de la luz pública
            por amor al desaparecido poeta. Para los avatares de esta edición, véase la introducción
            de Alonso (1963) a la edición facsímil.</note> , ha sido necesario recogerlas.</p>
        <p>Hallóse empero la amistad (que no parecía de amor propio o miedo ajeno)<note
            place="bottom"> En esta aclaración parentética parecen confluir algunas premisas de las
            tradiciones filosófica y cristiana de la <hi xml:lang="es" rend="i">amicitia</hi>, que
            se convirtieron en lugar común en la escritura del momento. A partir de ellas,
            Paravicino, sin embargo, parece construir un concepto mucho más sofisticado: después de
            la recogida de las obras de don Luis por la Inquisición, que las hacía sospechosas, la
            amistad no osaba parecer, es decir, los amigos no osaban expresarse públicamente ni
            dejarse ver (como tampoco se manifestaba abiertamente la amistad de los discípulos de
            Cristo después de su muerte, quienes, al contrario se ocultaban para huir la
            persecución) ya fuera por amor propio ya por miedo ajeno. Esta amistad que parecía
            ausente del mundo «hallóse empero» en el señor de Polvoranca, quien seguía amando
            ardientemente al poeta reducido a cenizas porque su amor o fuego era verdadero, cuando
            en esas cenizas se había apagado ya la amistad de otros. Comenta Paravicino semejante
            distinción en sus <hi xml:lang="es" rend="i">Oraciones evangélicas de adviento…</hi>
            (Madrid: Francisco García, 1645, p.133-114) de la que ofrecemos este breve fragmento: «A
            lo primero, que toda amistad procede de amor propio, veo la contradicción en
            Aristóteles, diciendo los dos amores: uno de concupiscencia, que en rigores es el amor
            propio; otro de amistad, que es el amor amigo por su bien solo…». El gesto de Chacón
            tampoco iba motivado por el temor. Para San Juan, por ejemplo, en el amor perfecto no
            hay temor (<hi xml:lang="es" rend="i">Biblia</hi>, 1 Juan 4:18).</note> en don <name
            type="authority">Antonio Chacón, señor de Polvoranca</name>. Encendieron las cenizas de
            <name type="polemista">don Luis</name> fuego en su verdad cuando entre ellas el<note
            place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">el</hi>: es decir, el fuego. Quizá se esté basando aquí en un
            concepto alquímico: el fuego nacido de las cenizas (<hi rend="i">ignis cinerum</hi>) era
            el más fuerte, como lo era el del Señor de Polvoranca. Por ejemplo, Andreas Libavius,
            después de hablar de otros fuegos en su <hi rend="i">Praxis alchimiae</hi>, concluye que
              «<hi rend="i">Hoc intensior est ignis cinerum</hi>» (Francofurti: Ioanes Saurius,
            1604, p. 17).</note> de tantos amigos se había apagado. Juntolas en vida de <name
            type="polemista">don Luis</name> con afición y cuidado, comunicolas<note place="bottom">
            Se emplea en el texto «la regla de que los pronombres inacentuados en principio de frase
            o después de una pausa habían de ir tras el verbo pero en los demás casos se les
            anteponían» (Lapesa 1981: 407). </note> con él con libertad y doctrina<note
            place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">doctrina</hi>: ‘enseñanza’ (<hi xml:lang="es" rend="i"
              >Cov.</hi>).</note> , y en su muerte, copiándolas en hermosas vitelas, en hermosísimos
          caracteres, las consagra al agrado y estimación del conde <pb n="f. IX"/> duque de
          Sanlúcar en el monumento estudioso y eterno de su biblioteca<note place="bottom">
            ‘monumento estudioso y eterno’: así califica a la biblioteca del conde duque, aunando
            las cualidades del ‘monumento’ conmemorativo con los adjetivos ‘estudioso’ y ‘eterno, es
            decir, depositario del saber y garante de la inmortalidad. La gran biblioteca del conde
            duque estaba entre las más nutridas de su tiempo y albergó alrededor de 2700 impresos y
            1400 manuscritos (Marañón 1998: 213). Véase, para más sobre la biblioteca de Olivares la
            colactánea <hi xml:lang="es" rend="i">Poder y saber. Bibliotecas y bibliofilia en la
              época del conde-duque de Olivares</hi> (Madrid, Centro de Estudios Europa Hispánica,
            2011), en particular los monográficos de O’Reilly, Roe, Lawrence y Marías citados en la
            bibliografía. Para las cualidades materiales del manuscrito Chacón y el excepcional
            cuidado con que fue compuesto, véanse los estudios que acompañan la edición facsímil:
              <hi xml:lang="es" rend="i">Obras de don Luis de Góngora: (Manuscrito Chacón)</hi>,
            (Madrid, Real Academia Española; Ronda, Caja de Ahorros, 1991, 3 vols.), en particular,
            en el segundo volumen, la descripción y estudio del códice por Manuel Sánchez Mariana; y
            en el tercero, el estudio inicial de Antonio Carreira.</note> . El mismo agrado y
          estimación del conde duque y la ambición gloriosa suya de ilustrar las letras de España y
          honrar los ingenios de ella, permitirán, cuando juzgare convenir, segunda copia que dar a
          la estampa para seguridad del crédito de don Luis, en esta tumultuaria<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">tumultuaria</hi>: ‘desordenada’ (<hi xml:lang="es" rend="i"
              >Aut</hi>.) Entiéndase la edición de Vicuña, a la que se acusa de haber sido hecha a
            toda prisa, sin cuidado, sin rigor, únicamente para adelantarse, con vistas a causar
            tumulto (sensación o escándalo) y por motivos mercantiles. El <hi xml:lang="es" rend="i"
              >Diccionario de Autoridades</hi> ejemplifica su uso con una frase de Paravicino en un
            pasaje muy similar: «Suelen descansar en los prólogos de estas <hi xml:lang="es"
              rend="i">tumultuarias</hi> impresiones sino el veneno, el ánimo… con que prueban… a
            sacar invectivas con licencia»; en otra ocasión, hablará de «estampa ausente y
            tumultuaria» (1994a: 224).</note> impresión ahajado<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">ahajado</hi>: es decir, ‘ajado’, ‘maltratado’ o ‘injuriado’
            en dicha edición (<hi xml:lang="es" rend="i">Aut</hi>.). </note> , para lustre de esta
          nación con la notoriedad pública de la pluma de <name type="polemista">don Luis</name> a
            otras<note place="bottom">
            <hi xml:lang="es" rend="i">otras</hi>: se sobreentiende «otras naciones».</note> donde
          apenas llegaron sino las de su fama, y para gloria de este príncipe<note place="bottom">
            Se refiere al dedicatario, al conde duque de Olivares. Véase la nota <ref xml:id="ref11"
              target="ref10">supra</ref>.</note> a quien verdaderamente se las debemos.</p>
        <p>A. A. L. S</p>
        <p>M. P.<note place="bottom"> Estas siglas, que aparecen explicadas en la vida que se
            publicará en las ediciones de Gonzalo de Hoces (1633_vita_Hoces), significan <hi
              xml:lang="lat" rend="i">Anonymus, Amicus, Lubens, Scripsit, Moerens, Posuit</hi> («Un
            amigo anónimo lo escribió con placer y lo puso con tristeza»). Para este amigo, que es
            Paravicino, véanse «Estructura» y las dos notas <ref xml:id="ref13" target="ref5"
              >aquí</ref> y <ref xml:id="ref14" target="ref6">acá.</ref></note>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
