<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="es" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vida de don Luis de Góngora</title>
        <author key="Pellicer y Tovar, José">José Pellicer y Tovar</author>
        <editor>Adrián Izquierdo</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jaime Galbarro</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>François-Xavier Guerry</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Plagnard</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>BNE, ms. 3918 (vol. 7), ff. 1r-11v.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes.
        note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal par défaut)
        note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain)
      </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1630"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Texto de la edición</head>
        <div>
          <head>Vida de don <name type="polemista">Luis de Góngora</name><note place="bottom">En el 
              impreso de las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, f. †††4r, se
              anuncia la biografía de Góngora con el título: «<ref
                target="http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/lecciones-solemnes-a-las-obras-de-don-luis-de-gongora-y-argote--0/html/01d1607a-82b2-11df-acc7-002185ce6064_56.html"
                >Vida y escritos de don Luis de Góngora. Defensa de su estilo por don José Pellicer
                de Salas y Tovar</ref>». Cfr. el apartado «Título» de la introducción. La referencia
              al autor, «por don Joseph Pellicer de Salas», aparece tachada en el manuscrito.</note>
            por <name type="polemista">José Pellicer de Salas</name><note place="bottom">Hablese de los quatro estilos</note><note place="bottom"><p>Esta nota marginal aparece a la derecha del título y no es de
                Pellicer. Véase el informe paleográfico.</p><p>Con los cuatro estilos el autor de
                esta nota se refiere, sin duda, a la teoría de los estilos o <hi rend="i">genera dicendi</hi>. En los textos poéticos y retóricos más divulgados
                (los de Cicerón, Aristóteles, Horacio, Quintiliano Virgilio y la <hi rend="i">Retórica a Herenio</hi>) se distinguen tres estilos: elevado, medio y
                humilde que debe manejar el orador según los fines y circunstancias de su discurso.
                Al hablar de los cuatro estilos, la nota se está refiriendo al tratado <hi rend="i">Sobre el estilo</hi> del rétor helenístico conocido como
                Demetrio. Su doctrina, muy conocida a partir de la edición y traducción latina de
                este tratado en la primera mitad del siglo XVI, distingue cuatro estilos: elevado,
                elegante, sencillo o llano, fuerte o vigoroso. Menciones de Demetrio y de su
                doctrina estilística son muy frecuentes en toda la literatura polémica y crítica
                acerca de Góngora.</p></note></head>
          <p>Para decir de tan excelente varón y referir sus alabanzas, quisiera exceder en
            elocuencia a todos los oradores griegos y romanos y hallarme en altura tanta que pudiera
            mi pluma eternizar la memoria de un ingenio que vivió para decoro, reputación y honor de
            su patria. Porque<note place="bottom">Dos palabras están tachadas en el manuscrito, la
              segunda de ellas «para» y en posición de interlineado se encuentra muy legible:
              «porque». </note> si alguna vez eché menos la gravedad del estilo y la alteza de la
            locución es ahora, para cifrar en breves razones y en sucinta relación cuanto he podido
            alcanzar de don <name type="polemista">Luis de Góngora</name><note place="bottom">Todos
              los nombres propios aparecen subrayados en el manuscrito. Véanse el informe
              paleográfico y el apartado «Establecimiento del texto». Estas primeras líneas anuncian
              el propósito de la obra y recogen temas tendentes a realizar los fines del exordio:
              captar la atención, la docilidad y benevolencia de los receptores del discurso,
              señalar la incertidumbre acerca de la capacidad del biógrafo para acometer la empresa,
              la escritura como aval de la fama y la necesaria brevedad que requiere el encomio.
              Cfr. «Estructura». Para los <hi xml:lang="en" rend="i">topoi</hi> de la modestia y de
              lo indecible, donde el autor se limita a decir muy poco de lo mucho que podría
              referir, véase Curtius (1990: 83-85, 159-162).</note>. Nació jueves once de julio, año
            de mil quinientos y sesenta y uno, en Córdoba, ciudad populosa, antigua y príncipe<note
              place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">príncipe</hi>: latinismo empleado con el
              sentido de ‘primera y más excelente, superior o aventajada’ (<hi xml:lang="en"
                rend="i">Aut.</hi>).</note> de la Andalucía, cuyo clima felicísimo, con generoso
            tesón y porfía noble, en todos siglos está enseñado a llevar<note place="bottom"><hi
                xml:lang="en" rend="i">llevar</hi>: ‘producir’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Cov.</hi>). En este caso el clima está ‘adiestrado’ para producir los mejores
              ingenios.</note> grandes espíritus y los mayores del orbe todo<note place="bottom"
              >Respecto a esta fecha, que es la que se suele dar, aclara Amelia de Paz (2012: 32)
              que lo único que se puede asegurar es que Góngora fue bautizado el 12 de julio de 1561
              en la parroquia del Sagrario de Córdoba, por lo que se ha venido suponiendo que vino
              al mundo el día anterior, es decir, el 11 de julio. </note>. Nacieron <name
              type="authority">Séneca</name>, <name type="authority">Lucano</name> primero; <name
              type="authority">Juan de Mena</name><note place="bottom">Juan de Mena (1411-1456),
              también cordobés, es autor del vasto poema alegórico-narrativo <hi xml:lang="en"
                rend="i">Laberinto de Fortuna (Las Trescientas</hi>) en el que se propone, mediante
              el uso de italianismos, hipérbatos, cultismos, alusiones históricas y mitológicas,
              revolucionar la lengua española; no en vano se le compara con Góngora. Sospecha Ponce
              Cárdenas (2010a: 193) que en el verso «Donde espumoso el mar siciliano/ el pie argenta
              de plata al Lilibeo» Góngora quizá estuviera haciendo un sutil homenaje al autor de
                <hi xml:lang="en" rend="i">Las Trescientas</hi>. Para la alteza de estilo, dice Díaz
              de Rivas en sus <hi xml:lang="en" rend="i">Discursos</hi> (1616_discursos-diaz): «Y
              nuestro Juan de Mena, excelente en el ingenio, en la doctrina y en la alteza de
              espíritu poético, por exornar en aquellos rudos siglos nuestra lengua y por realzar
              sus versos y hacerlos más graves y admirables, usó innumerables voces latinas…». En la
                <hi xml:lang="en" rend="i">Carta de respuesta de Lope</hi>, el anónimo «señor de
              estos reinos» cita a Mena en varias ocasiones, en particular <hi xml:lang="en"
                rend="i">La Coronación del marqués de Santillana</hi> (1624_respuesta-lope). Para la
              recepción de Mena en el XVI y XVII, véase Matas Caballero (1993). </note> después; don
              <name type="polemista">Luis</name> ahora, en quien apuró<note place="bottom"><hi
                xml:lang="en" rend="i">apurar</hi>: ‘purificar, acrisolar, acendrar’ (<hi
                xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). La ciudad de Córdoba acrisoló lo mejor en
              Góngora. </note> lo más generoso y acendrado de su constelación estudiosa, tanto
              que<note place="bottom">La expresión «tanto que» se encuentra en posición interlineal,
              superpuesto a «pues», que no está tachado. Parece que «tanto que» es un alternativa a
              «pues», y que no cabe considerarlos complementarios. Por esta razón nos decantamos por
              la lectura «tanto que», suponiendo que Pellicer pudo olvidar tachar «pues».</note>
            para ser famoso este pueblo dichoso, todos le sobran, solo este hijo le bastaba, que ni
            la amenidad de su sitio, la fertilidad de sus campos, la excelencia de sus edificios y
            la nobleza de sus ciudadanos la darán tanto renombre como él, pues de la grandeza de
            Esmirna, ciudad principal, delicia de la Asia y patria de <name type="authority"
              >Homero</name>, solo el nombre de Homero sabemos<note place="bottom">Conforme a los
              patrones retóricos de la <hi xml:lang="en" rend="i">descriptio personae</hi>,
              amplifica Pellicer la <hi xml:lang="en" rend="i">laus urbis natalis</hi>. Cfr.
              «Estructura». Este elogio de Pellicer al ilustre hijo de Córdoba se repite en una de
              sus «Diatribes» de <hi xml:lang="en" rend="i">El Fénix y su historia natural</hi>,
              también escrito por estos años: «Hable a los siglos Córdoba elocuente/ por sus Sénecas
              no, ni por Lucano,/ como pretende el gran Bilbilitano,/ sino solo por Góngora
              eminente» (<hi xml:lang="en" rend="i">El Fénix y su historia natural</hi>, Madrid:
              Imprenta del Reino, 1630, «diatribe VI», p. 66-67. El tema vuelve a aparecer en otro
              texto de la polémica, el <hi xml:lang="en" rend="i">Opúsculo contra el Antídoto y en
                favor de don Luis de Góngora por un curioso</hi> (1624_opusculo-curioso), en el que
              desconocido autor compara a los nacidos en Sevilla y en Córdoba, dándole la palma a
              esta última, «Madre de poetas, porque el clima del cielo lo lleva de suelo. Y así ha
              producido tantos, y tan buenos en todas las edades…». Gracián, años más tarde, dirá de
              él en el Discurso LXI de su <hi xml:lang="en" rend="i">Agudeza y arte de ingenio</hi>:
              «El benjamín de Córdoba, don Luis de Góngora, es hasta hoy última corona de su patria»
              (2001: 785).</note>.</p>
          <p>Fue su padre don Francisco de Argote (hijo segundo de la casa que hoy posee don Diego
            Leonardo de Argote<note place="bottom">A este familiar suyo se refiere Góngora varias
              veces en sus cartas al administrador de sus bienes en Córdoba, Cristóbal de Heredia
              (Góngora 2000: II, 423, 430 y 447).</note>, del hábito de Santiago)<note
              place="bottom">[NDEC] Lo que añadimos entre paréntesis aparece en el margen del
              manuscrito, de mano de Pellicer, y vinculado al nombre del padre del poeta mediante un
              asterisco. Deducimos de ello que, al pasar a limpio el texto, el autor habría incluido
              esta información. </note>, corregidor de muchas ciudades de España y de esta villa de
            Madrid, corte de reyes, madre de santos, de pontífices, de monarcas y de ingenios<note
              place="bottom">Los pontífices san Melquíades y san Dámaso eran oriundos de Madrid,
              como también lo era san Isidro Labrador, beatificado en 1619 y canonizado en
              1622.</note>. Sus antecesores, según acuerdan las historias, fueron de aquellos
            nobilísimos conquistadores de Córdoba con el rey Fernando el Santo, de cuyo valor dura
            hoy la tradición en la torre que llaman de Los Argotes<note place="bottom">Existió en el
              recinto amurallado de Córdoba una torre llamada «Torre de los Argotes». El dato lo
              ofrece Pedro Díaz de Rivas<name type="polemista"> </name>en <hi xml:lang="en" rend="i"
                >De las Antigüedades y excelencias de Córdoba</hi> (Córdoba: Salvador de Cea Tesa,
              1625, lib. I, discurso I, p. 10) en relación con la conquista de la ciudad: «Y si bien
              miramos, desde la Puerta de Martos hasta el Rastro Viejo, que es donde comienza la
              Villa, ni hubo torres ni hay señal de ellas: porque por aquí el río servía de defensa.
              Solo permanece entre la iglesia de San Nicolás de la Axerquía y el río una torrecilla
              pequeña, que no era tanto para defenderla cuanto para servir de atalaya y centinela en
              la guarda del río: la cual justamente el ilustre linaje de los Argotes la intitula con
              su nombre, por haber sido sus mayores de los principales ganadores de esta ciudad, que
              por la parte de la Axerquía la comenzaron a conquistar». Según Artigas, hay en
              Asturias otra torre con ese nombre. Discrepan los cronistas de dónde provenían los
              Argotes ―Andrés de Morales dice que de Navarra― (Artigas 1925: 6-9). Gonzalo Argote de
              Molina, en 1588, relata que las ramas de los Argote y los Góngora de Andalucía habían
              peleado contra los moros en Las Navas de Tolosa (Penny 1926: 13-14). Las
              investigaciones recientes del historiador de la nobleza y los conversos en la España
              áurea, Enrique Soria Mesa (2015), ofrecen nuevos datos sobre el «claro origen hebraico
              del poeta», descendiente de judeoconversos por varias líneas y entroncado con
              cristianos nuevos del s. XIV al XV.</note>. Tuvo por madre a doña Leonor de Góngora,
            igual en la sangre a su marido, y por su virtud y dotes naturales, dignísima de <pb
              n="f. 1v"/> tanto hijo<note place="bottom">En este periodo se podía utilizar con
              relativa facilidad cualquier apellido familiar; se solía escoger el que más nobleza y
              antigüedad transmitiera, como era el caso del apellido Góngora. Es posible que Góngora
              llevara el apellido materno en primer lugar porque estaba destinado a heredar de su
              tío, Francisco de Góngora y Argote, la ración eclesiástica de la catedral de Córdoba.
              La madre de Góngora era pariente de Francisco de Eraso, secretario de Carlos V y
              Felipe II.</note>. De modo que por ambos lados fue don <name type="polemista">Luis
            </name>de familia ilustre y de lo más noble de su ciudad<note place="bottom">Los padres
              de Góngora pertenecían a la pequeña nobleza cordobesa. Don Francisco de Argote, que
              hizo una notable carrera como jurista, realizó misiones administrativas en Jaén,
              Andújar y Madrid, donde fue corregidor. Más tarde, en su Córdoba natal, fungió como
              juez de bienes confiscados por la Inquisición y veinticuatro. Constituyó una rica
              biblioteca frecuentada por importantes hombres de letras de su tiempo; Pedro Díaz de
              Rivas, según cuenta Vaca de Alfaro en su <hi xml:lang="en" rend="i">Varones ilustres
                en letras, naturales de Córdoba…</hi> relata haber consultado un libro perteneciente
              a la gran biblioteca de Francisco de Argote. Era amigo, además, de Ambrosio de Morales
              y mantuvo correspondencia en latín con el cronista de Carlos V, Juan Ginés de
              Sepúlveda. El primero de estos célebres humanistas elogia su linaje, estudios de
              derecho y buenas letras en su <hi xml:lang="en" rend="i">Crónica general</hi> (Artigas
              1925: 10-11). Antonio Martín Lázaro (1927: 363-364) ha determinado que don Francisco
              fue corregidor en Madrid entre 1561 y 1562. A pesar de la brevedad de esta etapa
              madrileña, no extraña que destaque Pellicer su labor en la Corte. Después de haber
              repasado el linaje de Góngora (<hi xml:lang="en" rend="i">ex tempore quod ante eos
                fuit</hi>), el texto de Pellicer se concentrará en su vida (<hi xml:lang="en"
                rend="i">ex tempore quo ipsi vixerunt</hi>). </note>, en que se verifica que no hace
            estorbo para la eminencia la nobleza, antes la realza y la da lucimiento mayor.</p>
          <p>Pasó en casa de sus padres los años de la niñez, con la educación decorosa que puede
            presumirse de quien tiene pundonor<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
                >pundonor</hi>: ‘estado en que consiste la honra o crédito de alguno. Proviene de
              punto y honor’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>).</note> y comodidad,
              descogiendo<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">descoger</hi>: cultismo,
              participio pasado de <hi xml:lang="en" rend="i">descogere</hi>: ‘desplegar, extender o
              soltar lo que está plegado, arrollado o recogido’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
                >Aut.</hi>), con el sentido de ‘revelar’ o ‘manifestar’.</note> entre la medianía de
            los bienes de la fortuna la excelencia de los de naturaleza que poseía. Desatendió
            siempre, según oigo decir a sus contemporáneos, las travesuras de rapaz, tanto que
            admiraba ver que empezase a vivir a la luz del seso mucho más temprano de lo que podía
            esperarse de pocos<note type="app" rend="I"> La palabra «pocos» aparece en el
              interlineado sobre una palabra tachada. La letra inicial de esa palabra podría ser
              tanto una «p» como una «q» y en la penúltima se aprecia claramente una cedilla,
              seguida de lo que probablemente era una «e». Esto nos permite aportar la hipótesis
              adicional de que lo que se escribió originalmente en el manuscrito fue
              «qu[in]çe».</note> años<note place="bottom">Cuenta Enrique Vaca de Alfaro que el
              historiador Ambrosio de Morales, enviado a Córdoba, quedó sorprendido de las agudezas
              del joven y exclamó: «¡Qué ingenio tienes, muchacho!» (Artigas 1925: 26). Pedro Liñán,
              condiscípulo de Góngora en Salamanca, le contaba a Lope los éxitos literarios de su
              compañero, como relata el Fénix, sin ofrecer detalles precisos, en su <hi
                xml:lang="en" rend="i">Carta de respuesta</hi> (1624_respuesta-lope). En 1581 Luis
              Gómez de Tapia publicó una traducción de <hi xml:lang="en" rend="i">Os Lusiadas</hi>
              con una «Canción» de Góngora en los preliminares, junto con una epístola de El
              Brocense. Cervantes, en su «Canto a Calíope», escrito en 1583, publicado en <hi
                xml:lang="en" rend="i">La Galatea</hi> (1585), ya elogia a Góngora: «En Don Luis de
              Góngora os ofrezco...». Y Juan Rufo publicó un soneto de Góngora en los preliminares
              de <hi xml:lang="en" rend="i">La Austriada</hi> (1584), junto con poemas de Lupercio
              Leonardo de Argensola y Cervantes. Todo ello concuerda con esos testimonios orales que
              le hacen decir a Pellicer «según oigo decir a sus contemporáneos», que eran mucho más
              viejos que el biógrafo. </note>.</p>
          <p>No todas veces se adelantan las esperanzas, muchas tardan, si bien es necesario para
              adelante<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">para adelante</hi>: tiempo que
              comienza en el momento en que se habla, por lo general con otra partícula, como en
              este caso (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>), (<hi xml:lang="en" rend="i"
                >Cuer.</hi>).</note>, pues va haciendo lugar<note place="bottom"><hi xml:lang="en"
                rend="i">hacer lugar</hi>: ‘despejar y desembarazar algún sitio, para dar paso o
              asiento a otro’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). Aunque no todos los talentos
              dan señales precoces de lo que serán (hay esperanzas que tardan), los muy grandes
              ingenios, por su precocidad, ya se adelantan a los demás y eso tienen ganado para sus
              realizaciones futuras.</note> para edad más crecida el que en la temprana da muestras
            de que ha de ser grande. Muchas premisas de lo que fue después se dejaron sospechar
            entonces, que por no malograrlas, sus padres le enviaron a que cultivase su natural<note
              place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">natural</hi>: ‘genio, índole, inclinación de
              una persona’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.). Enfatiza Pellicer, en relación
              con la discutida polémica arte vs. naturaleza, que el natural de Góngora se
              complementa con los estudios.</note> dulcísimo, aunque verde. Quince años cumplía
            cuando comenzó a amanecer entre la doctrina<note place="bottom"><hi xml:lang="en"
                rend="i">doctrina</hi>: ‘enseñanza’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Cov.</hi>), es
              decir, el conjunto de conocimientos inculcados a una persona que permite que se
              manifieste su ingenio.</note>, el ingenio, en Salamanca, Atenas insigne de España<note
              place="bottom">Historia de Salamanca, Gil González</note>
            <note place="bottom">Se lee al margen esta nota por mano distinta de la de
              Pellicer.</note>
            <note place="bottom">Se refiere a Gil González Dávila (1570-1658), historiador de los
              reinos de Castilla y de Indias y autor de la <hi xml:lang="en" rend="i">Historia de
                las antigüedades de la ciudad de Salamanca</hi> (1606). Es más conocido por su
              monumental <hi xml:lang="en" rend="i">Teatro de las Grandezas de la Villa de
                Madrid, Corte de los Reyes Católicos de España</hi>, dedicado a Felipe IV (1623).
              Góngora fue enviado a la facultad de Cánones de la Universidad de Salamanca, donde su
              padre había cursado estudios de Derecho canónico entre 1541 y 1545. Asistió a la
              universidad, como ha demostrado Ricardo Espinosa (1962), entre 1576 y 1581.<seg
                rend="appleconvertedspace"> </seg></note>. Llevose el aplauso y los ojos de la
            admiración y la envidia, haciendo a don<name type="polemista"> Luis</name> más bien
            visto que a muchos, y más singular que a todos la nobleza, la gala, el lucimiento y el
              ingenio<note place="bottom">El ingenio como cualidad espiritual y don natural aquí
              sigue la definición de Quintiliano (Lausberg 1998: § 1152). En la concepción de la
              obra de Góngora que tiene Pellicer, se entrelazarán, en esta vida, <hi xml:lang="en"
                rend="i">ingenium</hi> y <hi xml:lang="en" rend="i">ars</hi>, en oposición a
              opiniones como la de Jáuregui (2002: 4), para quien Góngora no podía ser «poeta
              concertado» por «mengua de natural y falta de estudio y arte».</note> que,
            desahogándose, empezó con el donaire<note place="bottom"><seg rend="appleconvertedspace"
                  ><hi xml:lang="en" rend="i">donaire</hi></seg><seg rend="appleconvertedspace">:
                ‘g</seg>racia y buen parecer en lo que se dice o hace’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
                >Cov.</hi>).</note>, por el despejo<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
                >despejo</hi>: ‘desenfado, desembarazo, donaire y brío” (<hi xml:lang="en" rend="i"
                >Aut.</hi>).</note>, pasándose de lo bizarro<note place="bottom"><hi xml:lang="en"
                rend="i">bizarro</hi>: ‘lleno de noble espíritu, lozanía y valor” (<hi xml:lang="en"
                rend="i">Aut.</hi>).</note> a mostrar, entre lo picante<note place="bottom"><hi
                xml:lang="en" rend="i">picante</hi>: ‘acrimonia o mordacidad en el decir’ (<hi
                xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). Términos como ‘donaire’ y ‘picante’ abundan en la
              polémica. Así, dice el autor del <hi xml:lang="en" rend="i">Escrutinio</hi> (Millé
              1961:1223): «Habló en las veras con eminencia grande, aun en prosa. En las burlas
              joviales fue agudísimo, picante (sin pasar de la raya) y envuelto en los donaires, con
              que entretenía, de dejaba oír sentenciosamente».</note>, lo agudo<note place="bottom"
                ><hi xml:lang="en" rend="i">lo agudo</hi>: Puede extenderse, además de a la agudeza
              verbal, a la conceptual, es decir, a la capacidad de Góngora para enlazar conceptos
              muy distantes.</note>. Conque<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
                >conque</hi>: ‘de suerte que’, ‘de manera que’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Aut</hi>.), con valor consecutivo.</note> fue adquiriendo el título de primero entre
            catorce mil ingenios que se describían<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
                >describir</hi>: Debe entenderse ‘inscribir’, siendo la palabra un latinismo
              semántico que remite a uno de los sentidos de <hi xml:lang="en" rend="i"
                >describere</hi>, ‘colocar en clases, poner en una lista’.</note> o matriculaban en
            aquella escuela entonces. La mudanza de tierra, la destemplanza fría de aquel suelo, los
            distraimientos a que se incitan los mozos llevados del apetito y del ejemplo le
            negociaron una enfermedad rigurosa, de que se halló tres días en los umbrales de la
            muerte, sin habla<note type="app" rend="I"> La expresión «sin habla» aparece en el
              margen del manuscrito, de mano de Pellicer, y situada después de «muerte» mediante un
              asterisco.</note>. La edad briosa y el regalo<note place="bottom"><hi xml:lang="en"
                rend="i">regalo</hi>: ‘trato real (<hi xml:lang="en" rend="i">Cov.</hi>). ‘gusto o
              complacencia que se recibe en cualquier línea’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.).
              Se refiere aquí a los cuidados. El obispo lo hospedó y cuidó con atenciones, y es a
              este ‘regalo’, durante su convalecencia, al que quizá aluda Pellicer. Se cree, aunque
              se da como atribuido, que el soneto «Huésped sacro, señor, no peregrino», es de
              agradecimiento al prelado. </note>, mediando la Providencia divina, le volvieron a la
            salud antigua y, habiendo convalecido, celebró su mal en aquel sazonadísimo<note
              place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">sazonadísimo</hi>: El adjetivo «sazonado»
              relacionado con sal o sales puede aplicarse a un ‘dicho agudo o palabra chistosa’ (<hi
                xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). Celebra aquí la gracia y elegancia del
              soneto.</note> soneto que dice:</p>
          <quote>   
            <lg>
            <l>Muerto me lloró el Tormes en su orilla, </l>
          
          <l>en un parasismal sueño profundo,  </l>
          
        <l>en cuanto don Apolo el rubicundo </l>
          
            <l>tres veces sus caballos desensilla </l> </lg> 
           <pb n="f. 2r"/>
          <lg>
          <l>Fue mi resurrección la maravilla</l>
          <l>que de Lázaro fue la vuelta al mundo,</l>
          <l>
            de suerte que ya soy otro segundo</l>
              <l>
                Lazarillo de Tormes en Castilla.</l></lg> 
          <lg> <l>Entré a servir a un ciego, que me envía,</l> 
            <l>
              sin alma vivo, y en un dulce fuego,</l>
            <l>que ceniza hará la vida mía. </l> </lg>
           
          <lg>
            <l>¡Oh qué dichoso que sería yo luego,</l>
            <l>si a Lazarillo le imitase un día</l>
            <l> en la venganza que tomó del ciego!</l> </lg> </quote> <note place="bottom">Inserta Pellicer este
              episodio de la enfermedad de Góngora en Salamanca pero yerra en fechas y
              circunstancias. El soneto «Muerto me lloró el Tormes en su orilla<quote>»</quote>
            [<ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem31#l31.14">OC101</ref>]
            data de una década más tarde, de 1593, y fue compuesto a raíz de la visita de
              Góngora a Salamanca con otro capitular para dar obediencia al obispo electo de Córdoba
              don Jerónimo Manrique. Cfr. «Estructura». (Góngora 1981: 329-330).</note>
          
        
        <p/>
        <p>Estos versos hacía en aquella edad, y así no me maravillo que no se diese del todo a la
          atención de los derechos, que era la facultad a que le inclinaban sus padres, porque
          obedeciendo a su natural, se dejó arrastrar dulcemente de lo sabroso de la erudición y de
          lo festivo de las Musas, que en años tan tiernos parece que le criaron como a <name
            type="authority">Hesíodo</name><note place="bottom">Alusión al inicio de la <hi
              xml:lang="en" rend="i">Teogonía</hi> del poeta griego Hesíodo, donde este cuenta su
            decisión de hacerse poeta cuando, tras invocarlas, las Musas se le aparecen mientras
            estaba con su rebaño al pie del Helicón (Hesíodo 1910: 6, v. 22-28). Para el tema de las
            «musas» en Góngora y otros poetas del XVII, véase Egido (2002). </note>, o que nació en
          su regazo, como ya se decía de <name type="authority">Sidonio Apolinar</name><note
            place="bottom">El poeta galorromano Gayo Solio Apolinar Sidonio (San Sidonio
              Apolinar) (Lion, h. 430-487). Además de poeta panegírico, este imitador latino de
              Claudiano y autor de epístolas en imitación de Plinio fue obispo de Clermont. No hemos
              podido dar con esta alusión precisa, pero Pellicer parece conocer bien su obra y lo da
              como fuente varias veces en las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes.</hi> En
                <hi xml:lang="en" rend="i">El Syncello de la Iglesia patriarcal de
                Constantinopla</hi>, donde además de citar en la dedicatoria una epístola de Sidonio
              ponderando a sus amigos, recurre a una epístola del obispo para explicar el término
              ‘syncello’: «San Sidonio Apollinar Obispo de Averna, que murió año 482. Escribiendo a
              San Fausto, obispo de Rhegio, dice…» (<hi xml:lang="en" rend="i">El Syncello de la
                iglesia patriarcal de Constantinopla desgraviado</hi>, Valencia: Benito Macé, 1675,
              p. 13). En los preliminares de su <hi xml:lang="en" rend="i">Aparato a la monarquía
                antigua de las Españas</hi> (Valencia: Benito Macè, 1673), coloca un poema de San
              Sidonio Apolinar: «Dedicatoria al Emperador Antemio», f.†1v). Para más datos de
              Sidonio, véase López-Kindler (2006). Para su influencia en Góngora, véase Ponce
              Cárdenas (2011: 57-103). Pellicer utilizó la edición realizada por Juan Savaro (<hi
                xml:lang="en" rend="i">Caii Solii Apollinaris Sidonii Arvernorum episcopi Opera.
                Ioannis Sararonis studio et diligentia castigatius recognita</hi>, Parisiis: in
              officina Plantiniana, apud Hadrianum Perrier…, 1598), comentador latino citado en las
                <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, «Índice de los autores, que don
              Joseph Pellicer cita en estas Lecciones Solemnes, divididos en setenta y cuatro
              clases», f. ††4v. También recurre a fórmula semejante para describir el nacimiento de
              Lope de Vega como poeta en la «Urna sacra…» (Pérez de Montalbán 2001: 206): «Tan
              incomparable fue aquel prodigioso héroe científico, hijo al parecer del cerebro de
              mayor Júpiter, o nacido en el regazo de las Musas, como de Hesíodo y de Sidonio se
              cuenta»; o el de Juan Pérez de Montalbán: «Nació en el regazo de las Musas, como de
              Hesíodo y Sidonio se cuenta» (Pellicer, <hi xml:lang="en" rend="i">Idea de la comedia
                de Castilla, deducida de las obras cómicas del doctor Juan Pérez de Montalbán</hi>,
              Madrid: Imprenta del Reino, 1649, f. 146r-152v).</note>. Con este dulce
            divertimiento<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">divertimento</hi>: En el
            sentido de apartar, distraer de los estudios de derecho que cursaba en Salamanca.
          </note> mal pudo granjear nombre de estudioso ni de estudiante, pero él trocaba gustoso
          estos títulos al de poeta erudito, el mayor de los de su tiempo, con que comenzó a ser
          mirado con admiración<note place="bottom">Defiende Pellicer lo admirable de la poesía de
            Góngora. Como se sabe, algunos comentaristas de la <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Poética</hi> disertaron sobre lo admirable en poesía, un concepto que aparece en
            Aristóteles junto con lo verosímil entre las condiciones de la satisfacción estética.
            Robortello, por ejemplo, preguntándose cómo y por qué deleita la poesía, considera que
            uno de los factores del deleite es la admiración que provoca lo inesperado y maravilloso
            (Weinberg 1974: I, 397-398). Para Díaz de Rivas, Góngora usa los «tropos con tanto
            donaire y elegancia, imitando a los antiguos, que siempre va causando nueva admiración»
            (1616_discursos-diaz).</note> y aclamado con respeto. Supo con elegancia la lengua
          latina, en que llegó a escribir versos muy de buen aire. Pero en la castellana se adelantó
          tanto que, en su edad peligrosa, bebió<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
              >bebió</hi>: Se usa «beber de/en alguien/ algo» con el sentido de ‘aprender su
            doctrina, estilo y acciones’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.). Se pondera con ello
            la asimilación de la cualidad de aquello de que nos nutrimos y, por extensión, de libros
            o escritos de que nos impregnamos. En este caso Pellicer supone que Góngora, con el
            comercio incesante de los poetas latinos, asimiló su agudeza, que unió con la tradición
            jocosa española del equívoco.</note> con los equívocos españoles tanta sal<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">sal</hi>: término frecuente en la polémica:
            Dice Díaz de Rivas (1616_discursos-diaz): «Así también se perfeccionó la latina con el
            garbo, venustidad y sales de la griega…». En la «Aprobación» de Luis Tribaldos de Toledo
            de la edición de Hoces, refiriéndose a la obra de Góngora: «…se pueden y deben estimar
            por la cosa más aguda y delgada, y de mayor sal y donaire…» (Góngora 1633: ¶4r). </note>
          a los números latinos, que se hallaron mal contentos muchos a quien su donaire llegó a
          tocar, entre las burlas del gracejo, con las veras de la ofensa, pues no se detenía en los
          defectos su estilo<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">estilo</hi>: Para
            Covarrubias el primer sentido de «estilo» era «la plumilla de hierro con que se rascuña»
              (<hi xml:lang="en" rend="i">Cov.</hi>); en cambio, considera sentido derivado el que
            le damos y que ya se concedía entonces con frecuencia de «la trabazón y la contextura de
            la oración y el modo y frasis de decir, o escribir» (<hi xml:lang="en" rend="i"
            >Cov</hi>.). La pluma de Góngora no se detenía en los defectos, o sea, no se limitaba a
            señalarlos, sino que también manchaba la reputación de las personas.</note>, sino que se
          deslizaba a manchar con los rasgos<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
              >rasgos</hi>: ‘línea formada con garbo y aire para el adorno de las letras’ (<hi
              xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). Es decir, manchar con sus poemas satíricos o
            burlescos. </note> las personas. Porque los años, el espíritu, el gusto, el desahogo mal
          podían templar la pluma, o embotarla, cuando el ingenio se cortaba tan agudo, no solo
          hacia las costumbres generales sino contra particulares defectos con más viveza que <name
            type="authority">Marcial</name> pudiera<note place="bottom">Recurre aquí al poeta
            romano-español de epigramas Marco Valerio Marcial del siglo I, que fue modelo esencial
            del epigrama gongorino. Como Pellicer, otros polemistas atribuyen la vena satírica y
            burlesca exclusivamente a los años juveniles de Góngora. A Pedro de Valencia
            (1614_carta-valencia), sin embargo, le preocupaba la inclusión de motivos
            satírico-burlescos en los poemas mayores. Al referirse al decoro, que según el crítico
            rompe Góngora en las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi>, no puede sufrir, le
            dice, «que se afee en nada ni se abata con estas gracias o burlas, que pertenecían más a
            las otras poesías que v. m. solía <hi xml:lang="en" rend="i">ludere</hi> en otra edad».
            El epílogo de la «Respuesta a las cartas de Luis de Góngora y de Antonio de las
            Infantas» (1614_respuesta-lopecirculo) le aconseja al poeta a que se conforme con la
            fama que ha ganado con sus poemas burlescos, agrupándolo despectivamente con Merlín
            Cocayo, seudónimo del poeta mantuano del siglo anterior, Teófilo Folengo, conocido por
            su poema épico-cómico <hi xml:lang="en" rend="i">Baldus</hi>, escrito en lengua
            macarrónica que mezcla el latín y el toscano. Jammes (1987: 99-117) se refiere a la
            transformación de las chanzas juveniles en un estilo complejo como «promoción de lo
            burlesco a categoría estética». Son muchos los testimonios de la época que comparan a
            Góngora con Marcial de manera positiva. Ponce Cárdenas recoge ejemplos de Bartolomé
            Jiménez Patón, Fernando Luis Vera y Mendoza, Rodrigo Caro, Paravicino, el padre Martín
            de Roa, Alonso de Salas Barbadillo, Cristóbal Suárez de Figueroa, Francisco del Villar y
            Diego de Saavedra Fajardo. Son de destacar, por ser anteriores a esta <hi xml:lang="en"
              rend="i">vita</hi>, los del anticuario Rodrigo Caro, que en 1626 lo llama «Marcial
            cordobés», o el de Salas de Barbadillo, que en 1627, en la dedicatoria <hi
              rend="color_333333">de <hi rend="i">La estafeta del dios Momo</hi> a </hi>Paravicino,
            «invocaba la doble protección de Marcial y Góngora, considerados ambos por igual
            “ingenios príncipes”» (Ponce Cárdenas 2015:43). Véase también Blanco (2013) para más
            sobre Góngora y el epigrama. </note>. Este ardor vehemente, mal advertido<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">mal advertido</hi>: No fue consciente de la
            gravedad del mal y no tomó medidas o avisos para enmendarse.</note> en los primeros
          años, le contristaba en los mayores después y le ponía tan en el disgusto, que casi se
          rozaba en escrúpulo. Decía que el alivio que les quedaba a los lastimados de la sátira era
          advertir que siempre los consonantes se visten de la mentira<note place="bottom">Por
            «consonante» se refiere a rima (consonante) y es un lugar común que los poetas,
            arrastrados por la búsqueda de la rima, se ven forzados a decir mentiras que pueden ser
            opuestas, incluso, a lo que piensan. Véase, por ejemplo, los tercetos encadenados de
            Francisco de Quevedo en el <hi xml:lang="en" rend="i">Sueño del infierno</hi> que
            comienzan: «Dije que una señora era absoluta» (Quevedo 2003: 323).</note>, y para
            ella<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">ella</hi>: es decir, la sátira.
          </note> nunca se anda en pesquisa de la verdad, sino del donaire que venga al propósito, o
          cuanto más de parte de la malicia o de la <pb n="f. 2v"/> risa saliere, es más bien vista
          y recibida mejor. Que no sé qué dulzura o atracción tiene el escuchar decir mal de otros,
          que nos suenan mejor los vituperios que los elogios, las calumnias que las alabanzas.
          Dolióse don <name type="polemista">Luis</name> cuando vio, enseñado de la cordura, el daño
          que causó con sus burlas en la mocedad, y entre el desabrimiento que le hacía haber
            deslucido<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">deslucir</hi>: ‘desacreditar’
              (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.). Se engarza con el ‘manchar’ de las líneas
            anteriores.</note> a muchos, topó fácilmente con el escarmiento, que redujo a enmienda,
          moderando en sus mayores años el natural que corrió precipitado en los menores. Templole
          el arrepentimiento en la vejez aquellos verdores de la juventud, viviendo siempre con
          miedo de la residencia<note xml:id="ref2" place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">residencia</hi>:
            ‘cuenta que da el gobernador, corregidor o administrador’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Cov</hi>.). El «juicio de residencia» era la instrucción llevada a cabo por un juez
            cuando un funcionario dejaba el cargo para verificar que lo había ejercido honestamente
            y sin perjudicar a nadie, de ahí la metáfora del temor al juicio divino a la hora de la
            muerte. 
          </note> que había de dar a Dios el día último de su vida, y lo que más le congojaba era no
          poder restituir con el dolor lo que desdoró con la pluma. De esto se lamentaba pesaroso, y
          así en su conversación y pláticas familiares, se hallaron honrados de su boca con grandes
          alabanzas cuantos se dieron por ofendidos de sus musas, culpándose a sí propio y
          desmintiendo sus versos mismos. Los que escribió amorosos fueron siempre de otra intención
          y a asuntos que amigos y poderosos le encomendaban, pues desde el día que se ordenó de
          sacerdote comunicó<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">comunicar</hi>:
            transmitir el ‘numen o ingenio poético’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.)</note>
          con tanto recato y con atención tan modesta las musas que no imaginó en<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">imaginó en</hi>: Como puede verse en CORDE, la
            construcción «imaginar en», sin ser muy frecuente, no es insólita y equivale a ‘pensar
            en’ o ‘formarse la imagen de algo’. En este caso, según Pellicer, a Góngora no se le
            pasó por la cabeza, o por la imaginación, nada que tuviera que ver con amores
            lascivos.</note> cosa que tocase a indecencia; antes<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">antes</hi>: ‘mas, preposición adversativa’ (<hi xml:lang="en"
              rend="i">Aut</hi>.), es decir, ‘por el contrario’, ‘al revés’. </note> trató con tanto
          respeto su dignidad como quien cada día celebraba a Dios y le consagraba<note
            place="bottom">En 1585 Góngora recibió órdenes menores para heredar la ración de su tío
            Francisco. Mucho más tarde, al ser nombrado capellán del rey, en 1617, se ordenó
            sacerdote y desde entonces tuvo que decir misa diariamente. </note>. Ejemplar que deben
          seguir los sacerdotes todos, atendiendo a no hacer sagrado<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">sagrado</hi>: ‘lugar que sirve de recurso a los delincuentes’
              (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.). Los sacerdotes no deben convertir su
            ministerio en un refugio para protegerse de las consecuencias de sus desmanes.</note> de
          su ministerio mismo, ni inmunidad del sacerdocio, para desde allí atreverse a acciones que
          sin este privilegio soberano a que se debe tan profunda veneración, no osaran
            intentarlas<note place="bottom">Todo esto no parece tener relación con la vida de
            Góngora, por lo que se puede pensar que está censurando a un tercero, muy probablemente
            a Lope de Vega, sacerdote al que consideraba indigno y que era entonces su enemigo. La
            escritura de esta <hi xml:lang="en" rend="i">vita</hi> a finales de 1629 es muy cercana
            en fechas a la composición de los prólogos de <hi xml:lang="en" rend="i">El Fénix y su
              historia natural</hi> y de las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>. Se
            refiere aquí al odio enconado («durar en el odio»), que Lope había manifestado contra el
            mismo Pellicer y a las sátiras que había impreso contra él. También en los preliminares
            de las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi> Pellicer arremete contra Lope.
            Remitimos a nuestra introducción para este enfrentamiento.</note>. Pues es inmodestia
          grande y desatención irreligiosa durar en el odio y, a título<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">título</hi>: ‘pretexto o motivo’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Aut</hi>.).</note> del carácter<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">
              carácter</hi>: ‘señal espiritual que imprimen en el alma los sacramentos del bautismo,
            confirmación y orden, la cual es indeleble’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.).
            Entiéndase la ordenación como sacerdote. </note> divinamente impreso, desmandarse a la
          sátira el que debe cuidar de la edificación de los fieles. Por esto don <name
            type="polemista">Luis</name>, llegándole con el nuevo oficio y con la consideración el
          desengaño de que los asuntos festivos o libres ni decían<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">decían con</hi>: ‘correspondían’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Aut</hi>.).</note> con el decoro de su profesión, ni el estilo vulgar se ajustaba al
          estilo a que le llamaba su espíritu, bien hallado con su vocación<note place="bottom"
            >Sintiéndose a gusto y contento con su «vocación», correspondiente con el espíritu antes
            mencionado que lo llamaba a cosas altas y a un estilo sublime.</note> y juzgando que la
            opinión<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">opinión</hi>: ‘fama’ (<hi
              xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.).</note> que tenía en todas naciones era por obras no
          dignas por sí solas de genio tanto, por versos donde lo más esencial<note place="bottom"
            >esencial <hi xml:lang="en" rend="i">em</hi>. : esencia PE7</note> venía a ser el
          chiste, el juguete o el equívoco de que es tan capaz la lengua española, quiso añadirse
          reputación más sólida y fama más elevada buscando un rumbo nuevo para la inmortalidad<note
            place="bottom">El engrandecimiento del estilo y la elevación de la lengua española por
            medio de un lenguaje adornado y figuras de estilo son dos de las ideas más frecuentes
            entre los defensores de Góngora. Además de estar presente a lo largo de los <hi
              xml:lang="en" rend="i">Discursos apologéticos</hi> de Díaz de Rivas
            (1616_discursos-diaz), el propio Góngora, en la «Carta respuesta» (1615_carta-gongora)
            es consciente de su aporte, que resume con estas palabras: «…si entendida para los
            doctos, causarme ha autoridad, siendo lance forzoso venerar que nuestra lengua a costa
            de mi trabajo haya llegado a la perfección y alteza de la latina…» (2000: II, 297).
            Destaca Pellicer, además, tanto aquí como en los preliminares de las <hi xml:lang="en"
              rend="i">Lecciones solemnes</hi>, la fama que tenía el poeta fuera de España y dice
            que la primera razón que lo animó a escribir sus comentarios fue «ser don Luis de
            Góngora el mayor poeta de su tiempo en nuestra nación, competidor sin duda, de los más
            eminentes en Grecia, Roma, Italia y Francia…» (f. ¶¶¶2r).</note>. Hallole
          felicísimamente, porque según él confesaba <pb n="f. 3r"/> públicamente, estudió la
            cultura<note place="bottom">El término «cultura», como apunta Mercedes Blanco (2012c:
            42), «no se refiere meramente a latinismos en el léxico o la sintaxis y a recónditas
            alusiones eruditas. La novedad consiste en hallar los medios retóricos y las sutilezas
            de lengua y pensamiento que permitan no echar de menos en el vulgar romance el vigor, la
            armonía y la libertad de movimientos de los mejores clásicos, unos clásicos que a ojos
            de los europeos de entonces abarcan también a los autores de la latinidad tardía,
            profanos como Claudiano o cristianos como Ambrosio o Agustín». El término también
            aparece en los <hi xml:lang="en" rend="i">Discursos apologéticos</hi> de Díaz de Rivas
            (1616_discursos-diaz).</note> en aquel peregrino ingenio, padre de la elocuencia de
          España, maestro sin duda de los maestros de ella, orador perfecto de nuestra edad, <name
            type="authority">fray Hortensio Félix Paravicino</name> que, entonces como ahora, era
          asombro y ornamento de su nación. Decía don <name type="polemista">Luis</name> que la
          atención con que oía sus oraciones evangélicas o sermones en el púlpito, la frecuencia con
          que asistía en<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">asistir en</hi>: con la
            preposición ‘en’ denota lugar donde alguien se halla y permanencia más larga que con ‘a’
              (<hi xml:lang="en" rend="i">Cuer.).</hi> Entiéndase, la frecuencia con la que visitaba
            la celda del religioso y el tiempo que permanecía en ella. Para la cuestión, cfr.
            «Estructura».</note> su celda y la conformidad del ingenio, le despertaron a que
          aspirase a la alteza del lenguaje y grandeza de su estilo<note place="bottom">Términos
            como ‘grandeza’, ‘alteza’, ‘gala y majestad’, ‘elegancia’, ‘ardor’, ‘gravedad’ y
            ‘bizarría’ en relación con el estilo de Góngora, son recurrentes en los textos de la
            polémica. Por ejemplo, el abad de Rute alude a «la alteza que posee vuestra merced en
            esta arte»; o, refiriéndose a la oscuridad de algunos poetas, aconseja que «no es bueno
            imitarlos en esa parte, siendo viciosa, sino seguir antes la majestad con la venustidad
            y perspicuidad virgiliana; demás de que (como he dicho) los más tomaron diferente
            asunto, y en quien es la oscuridad menos culpable, naciendo de afectar grandeza…»
            (1614_parecer). Jáuregui, criticando a los modernos, los acusa de que «pretenden
            grandeza, y sólo consiguen fiereza, interpolada con ínfimas indignidades», o «facilitan
            grandemente el estilo y fácilmente destruyen su altitud y grandeza». Como decíamos en
            una nota anterior (Cfr. nota 68), el propio Góngora, en su «Carta respuesta», habla de
            una lengua que, a costa de su trabajo, ha «llegado a la perfección y alteza de la
            latina…» (1615_carta-gongora).</note>, y para esta verdad cotejaba los versos que
          escribió los veinte años antes de su muerte, hallando diferencia bien considerable en los
          antecedentes. Llenas ya de este furor sublime<note place="bottom">La idea de la poesía
            como dictada por una locura o furor divino, transmitida por la latinidad tardía a la
            Edad Media y el Renacimiento, es tópica en la literatura occidental. Díaz de Rivas, en
            sus <hi xml:lang="en" rend="i">Discursos apologéticos</hi>, habla de «impulsos divinos y
            de inspiración superior, como notó doctamente Platón, <hi xml:lang="en" rend="i">in
              diálogo De furore poético</hi>, Cicerón, <hi xml:lang="en" rend="i">Pro Archia
              poeta</hi>…» (1616_discursos-diaz). Aurora Egido (1986: 84), en relación con el furor
            poético, aclara: «El asunto tiene además otras implicaciones, las que apoyan la poesía
            velada o enigmática que se esconde en la oscuridad para luego ser desentrañada por la
            labor de unos pocos». Para Egido, «[l]a defensa de la oscuridad tenía su base en el
            concepto divino de la poesía. Que los misterios ocultos fueran sólo discernibles por
            unos pocos es asunto que ayuda a plantear desde una perspectiva diferente el hermetismo
            de la poesía gongorina, sin excluir las razones retóricas y de otro tipo con las que se
            ha venido argumentando al respecto» (1986: 87). El furor está relacionado con el
            concepto de ‘inspiración’, y con la idea del origen divino de la creación poética (que
            connota vocablos como ‘dictar’, ‘inspirar’, ‘musas’, ‘ingenio’). A este complejo de
            ideas se asocia la asimilación del poeta con el profeta que argüían los defensores de
            Góngora, como explica Francisco Martínez de Portichuelo en su <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Apología a favor de don Luis de Góngora</hi> (1627_apologia), y estudia Joaquín Roses
            Lozano (1994: 187-247). Para Guillermo Serés, la doctrina del furor tiene un sustrato
            médico, como lo explica Huarte de San Juan en su <hi xml:lang="en" rend="i">Examen de
              ingenios</hi> (1989: 91-92). Hablar del estilo sublime alude a la división de los
            géneros y a la adscripción de los poemas mayores de Góngora al más elevado <hi
              xml:lang="en" rend="i">sublime genus orationis</hi>, punto fundamental de la polémica.
            En este sentido, para Díaz de Rivas (1616_discursos-diaz), el <hi xml:lang="en" rend="i"
              >modus dicendi</hi> de las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi> «se ha de reducir
            al sublime…». O, añade, como el fin de la poesía es «enseñar deleitando», el deleite
            nace «de las voces y frasis sublimes y peregrinas». Este eco platónico quizá esté
            también relacionado con el pseudo-longiniano, como ha estudiado Mercedes Blanco. Para la
            huella del <hi xml:lang="en" rend="i">De sublimitate</hi> atribuido a Longino, citado en
            español por primera vez por Pedro de Valencia, véase Blanco (2012: 42-59).</note> las
          ideas, capaces de ardor tanto, intentó el poema del <title>Polifemo</title>. Escribiole,
          diole a luz con tanta admiración de los eruditos como envidia de los ignorantes<note
            place="bottom">Desde las <hi xml:lang="en" rend="i">Advertencias</hi> de Almansa y
            Mendoza (1614_advertencias), quien ejemplifica la incapacidad y el rencor de los
            detractores del poeta con la fábula de la raposa, «que no pudiendo alcanzar las uvas,
            las dejó por agraces», se hizo lugar común considerar ignorantes y envidiosos a los que
            criticaban la oscuridad de los poemas. Góngora mismo, en su «Carta en respuesta»
            (1615_carta-gongora), dice: «…que honra me ha causado hacerme obscuro a los ignorantes,
            que esa es la distinción de los hombres doctos…». Para Pellicer, ‘malicia’ e
            ‘ignorancia’ iban de la mano en la polémica: «…malicia, o la ignorancia (todo es uno)…»,
            afirma en los preliminares de las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>.
            Cfr. «Cronología». Para la dimensión social de la envidia, véase Portús (2008:
            135-149).</note>. Fue esta de las novedades que escandalizó a los que, contentos con la
          llaneza del estilo en que se hacían lugar<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
              >hacerse lugar</hi>: ‘adquirir con sus méritos y virtudes la común estimación y
            aplauso’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>).</note>, llevaron mal que se introdujese
          lo que no habían de saber imitar, a quien escribió don <name type="polemista">Luis</name>
          así:</p>
          <p><quote>
            <lg>
              <l>Pisó las calles de Madrid el fiero</l>
              <l>monóculo galán de Galatea</l>
              <l>y, cual suele tejer bárbara aldea</l>
              <l>soga de gozques contra forasteros,</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>rígido un bachiller, otro severo,</l>
              <l>crítica turba al fin, si no pigmea,</l>
              <l>su diente afila y su veneno emplea</l>
              <l>en el disforme cíclope cabrero.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>A pesar del lucero de su frente,</l>
              <l>le hacen obscuro, y él, en dos razones</l>
              <l>que en dos truenos libró de su occidente,</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>«Si quieren — respondió — los pedantones</l>
              <l> luz nueva en hemisferio diferente,</l>
              <l>den su memorïal a mis calzones»<note place="bottom">[OC288]
                (1615_Piso_Madrid_el_fiero). Véase Góngora (1981: 384-385). El soneto anterior, y los
                dos siguientes, como apuntábamos, aparecen tachados en el manuscrito.</note>.</l>
            </lg>
          </quote>
        </p>
          <p><quote>den su memorïal a mis calzones».</quote><note place="bottom">[<ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem31#l31.14">OC288</ref>]
            
            (1615_Piso_Madrid_el_fiero). Véase Góngora (1981: 384-385). El soneto anterior, y los
            dos siguientes, como apuntábamos, aparecen tachados en el manuscrito. </note>
        </p>
        <p/>
        <p>Escribió después la <title>Soledad primera</title> y, apenas la publicó, cuando padeció
          semejante invasión que el <title>Polifemo</title>, acusándole de oscuro los que no le
            entendían<note place="bottom">Desde su temprana divulgación, «la oscuridad constituía la
            principal objeción al estilo de Góngora» y «tema sobre el que se sustentaban tanto las
            impugnaciones como las apologías de las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi>»
            (Roses Lozano 1994: 187). La llamada oscuridad, concluye Díaz de Rivas en sus <hi
              xml:lang="en" rend="i">Discursos apologéticos</hi> (1616_discursos-diaz) «no es falta
            suya [de Góngora], sino sobra de virtudes poéticas y falta o de lección, o de ingenio, o
            de atención en el lector».</note>. Respondió a los que no lo entendían con el desprecio,
          con la risa, pero mejor en otro soneto, sin género de duda grande:</p>
          <p><quote><lg><l>Con poca luz y menos disciplina</l>
            <l>al voto de un muy crítico y muy lego,</l>
            <l>salió en Madrid la Soledad, y luego</l>
            <l>a palacio con lento pie camina</l></lg>. <hi rend="color_00000a"><pb n="f. 3v"/></hi>
            
            <lg><l>La puerta <note place="bottom">La lección que elige Ciplijauskaité es «las
              puertas», que es la de Chacón (Góngora 1981: 523-524).</note> le cerró de la
              Latina</l>
              
              <l>quien duerme en español y sueña en griego,</l>
              <l>pedante gofo, que, de pasión ciego,</l>
              <l>la suya reza, y calla la divina.</l></lg>
            <lg><l>Del viento es el pendón pompa ligera,</l>
              <l>no hay paso concedido a mayor gloria,</l>
              <l>ni voz que no la acusen de extranjera.</l></lg>
            <lg><l>Gastando, pues, en tanto la memoria,</l>
              <l>ajena invidia, más que propia cera,</l>
              <l>por el Carmen la lleva a la Victoria.</l></lg> <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem31#l31.14">OC31.14</ref>
              </quote>
        </p>
        <p/>
        <p>Del modo mismo se portaron sus émulos con la <title>Soledad segunda</title><hi
            rend="color_0000ff note">,<note>Para los críticos, la abundancia y el recargamiento eran
              la causa de la oscuridad de las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi>. Para el
              abad de Rute, por ejemplo, esta nace «de la demasía de tropos y esquemas, paréntesis,
              aposiciones, contraposiciones, interposiciones, sinécdoques, metáforas y otras figuras
              artificiosas y bizarras cada una de por sí, y a trechos y lugares convenientes, mas no
              para amontonadas» (<hi xml:lang="en" rend="i">Parecer</hi>, f. 135r<hi
                rend="color_161616">), (1614_parecer). Entre</hi> las objeciones que enumera, y a
              las que responde, Díaz de Rivas<name type="polemista"> </name>en sus <hi xml:lang="en"
                rend="i">Discursos apologéticos</hi> (1616_discursos-diaz), están el uso de «tropos
              frecuentísimos» y «la dureza de algunas metáforas», pero añade que estos son el «mayor
              ornamento de la oración», y lo que distingue al orador del poeta. Rute y Díaz de Rivas
              defienden, con argumentos clásicos, las traslaciones o metáforas multiplicadas por
              Góngora. También es opinión de Pedro de Valencia en su <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Carta</hi> (1614_carta-valencia): «Lo metafórico es generalmente muy bueno en
              vuestra merced, algunas veces atrevido y que no guarda la analogía y correspondencia
              que se requiere». En el <hi xml:lang="en" rend="i">Antídoto</hi>, Jáuregui esbozó las
              ideas sobre la oscuridad poética en relación con la metáfora (y la perífrasis
              metafórica) que desarrollará en el <hi xml:lang="en" rend="i">Discurso poético</hi>,
              donde dice: «Hallaremos, pues, en los nuestros, no sólo traslaciones tales, sino con
              aspereza doble, porque aun las mismas metáforas metaforizan» (1624_discurso-poetico).
              En la <hi xml:lang="en" rend="i">Silva a las Soledades</hi> (1613_silva) Manuel Ponce
              relaciona la oscuridad con el uso continuado de las metáforas («la oscuridad de la
              oración nace de valerse el poeta de voces nuevas y no usadas y continuada frecuencia
              de traslaciones»). Semejantes juicios aparecen también en la polémica epistolar entre
              Cascales y Francisco del Villar, en la que el primero habla de «metáforas licenciosas»
              (1634_cascales-villar). Para la metáfora en la polémica, véase Roses Lozano (1994:
              179-186). </note></hi> reprehendiendo el estilo, las metáforas, las alusiones y demás
          tropos de que usa con frecuencia don <name type="polemista">Luis</name>, que se desahogó
          de las calumnias en otro soneto no menor y más grave:</p>
          <p><quote>
            <lg>
              <l>Restituye a tu mudo horror divino,</l>
              <l>amiga Soledad, el pie sagrado,</l>
              <l>que captiva lisonja es, del poblado,</l>
              <l>en breves hierros <note place="bottom">La lección que elige Ciplijauskaité es
                «yerros breves», que es la del ms. Chacón y otros muchos testimonios (Góngora 1981:
                464-465).</note> pájaro ladino.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Prudente cónsul, de las selvas dino,</l>
              <l>de impedimentos busca, desatado,</l>
              <l>tu claustro verde, en valle profanado</l>
              <l>de fiera menos que de peregrino.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>¡Cuán dulcemente de la encina vieja</l>
              <l>tórtola viuda al mismo bosque incierto</l>
              <l>apacibles desvíos aconseja!</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Endeche el siempre amado esposo muerto</l>
              <l>con voz doliente, que tan sorda oreja</l>
              <l>tiene la soledad como el desierto<note place="bottom">[OC290] Véase
                Góngora (1981: 464-466). López Bueno (2013a: 136) lo describe como un soneto melancólico
                de «[r]reacción introvertida, dolorida y a la defensiva»</note>.</l>
            </lg>
          </quote>
        
        Dejemos ahora el discurrir sobre el estilo, pues luego diremos de él en su defensa<note
            place="bottom">Con este soneto da fin a la digresión sobre la defensa del estilo y
            continúa con la vida del poeta, no sin antes aclarar que habrá más al respecto, teniendo
            en cuenta, obviamente, que esta <hi xml:lang="en" rend="i">vita</hi> fue concebida para
            los preliminares de las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, toda una
            defensa del estilo del cordobés. Había ya anunciado Pellicer su intención de defender el
            estilo de Góngora en el prólogo de <hi xml:lang="en" rend="i">El Fénix y su historia
              natural</hi> (f. ¶4r): «…yo diré en la defensa del estilo que sacaré al principio de
            mis <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi> muy presto». Cfr.
            «Estructura».</note>, y pasemos a las medras que don <name type="polemista">Luis</name>
          tuvo y a los aumentos que alcanzó, pues no obstante que fue el mayor hombre de España en
          su tiempo, se halló tan atrasado en las comodidades, que parece que la Fortuna, en odio de
          la Naturaleza, quería tenerle ajado<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
              >ajado</hi>: ‘maltratado’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). Recurre al tópico de
            la Fortuna, que persigue a los favorecidos por la naturaleza y, en general, a los que
            más merecían recibir sus dones.</note> en la necesidad <pb n="f. 4r"/> y hacerle que
          gastase de la paciencia y del sufrimiento cuanto le faltaba de sus bienes, pues en su
          patria, Córdoba, nunca pudo conseguir más valimiento con la dicha<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">dicha</hi>: Es un sinónimo de ‘fortuna’ y la frase indica que
            el único favor (o ‘valimiento’) que consiguió Góngora de la Fortuna fue ridículo con
            respecto a lo que merecía.</note> que ser racionero de su iglesia, estrecho puesto para
          caballero tan calificado y tan lucido ingenio. No se desmandaba<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">desmandarse</hi>: ‘descomedirse, (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Aut.</hi>). </note> en tanta apretura al despecho, pues una de las mayores
          circunstancias que le constituían por varón singular fue la tolerancia con que padecía
          verse desmedrado sin alterarse, desconfiando de merecer aun los puestos que tenía y
          contentándose con ver que sus amigos se lastimasen de la cortedad de su suerte. Vino a la
          Corte a instancia de grandes señores<note place="bottom">Que hubiese venido a la Corte a
            instancias de «grandes señores» es opinión que se vuelve a repetir en el <hi
              xml:lang="en" rend="i">Escrutinio</hi>. Véase Orozco (1973: 277-281) y Carreira (1998)
            para detalles sobre la llegada de Góngora a Madrid y su relación con la Corte. Para
            detalles de la vida del poeta en Madrid, Entrambasaguas (1975: 155-174). </note> que
            afectaron<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">afectar</hi>: ‘apetecer y
            procurar alguna cosa con ansia y ahínco’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Cov.</hi>). Indica
            que los señores buscaban el trato con el poeta, pero más por lucimiento propio que por
            verdadera estima. Góngora se traslada indefinidamente a la Corte en abril de
            1617.</note> su comunicación pero no su utilidad, quedándose las finezas<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">finezas</hi>: muestras de amor y de estima.
            Los grandes señores se limitaban en sus finezas a la familiaridad con Góngora, pero no
            procuraban mejorar su fortuna.</note> en la familiaridad sola sin acertar a ser
          aumentos. De esto se querella más de una vez en sus escritos<note place="bottom">Unos años
            antes de instalarse en 1617, Góngora había manifestado su desprecio hacia la Corte en
            los conocidos versos escritos de 1609 «Mal haya el que en señores idolatra / y en Madrid
            desperdicia sus dineros» [<ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem31#l31.14">OC202</ref>
            ]. </note>, pues estorbándole la parte más preciosa de
          esta vida y la alhaja de más estimación, que es el tiempo, los poderosos que le asistían
          se hacían afuera<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">hacer afuera</hi>: Es
            decir, los poderosos se desentendían de lo que necesitaba (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Cuer.</hi>).</note> de todo cuanto era provecho suyo, y cierto que es la pensión<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">pensión</hi>: ‘metafóricamente se toma por el
            trabajo, tarea, pena o cuidado como consecuencia de algo que se logra’ (<hi
              xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>).</note> más penosa que tiene un entendido haber de
          hacer servil el talento, el ingenio y la erudición a disposición de los príncipes, que los
          manejan no más de para crédito o entretenimiento, sin cuidar del acrecentamiento de lo que
          estiman. Nadie más bien visto que don <name type="polemista">Luis de Góngora</name>, más
          bien admitido, más buscado de los mayores en calidad y en letras. Y con todo este
            valimiento<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">valimiento</hi>: ‘amparo,
            favor, protección o defensa’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). </note> todo cuanto
          pudo conseguir en la monarquía pasada<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
              >monarquía</hi>: ‘reinado’.</note>, con la inclinación que don Rodrigo Calderón<note
            place="bottom">Rodrigo Calderón y Aranda (<ref
              target="https://es.wikipedia.org/wiki/1576">1576</ref>-1621), I conde de la Oliva de
            Plasencia, comendador de Ocaña y I marqués de Siete Iglesias fue el <ref
              target="https://es.wikipedia.org/wiki/Valido">secretario</ref> y favorito del duque de
            Lerma. Con la caída de este, fue despojado de todos sus títulos, cargos y colosal
            fortuna. Acusado de cohecho, fraudes y malversaciones e hasta de un asesinato, murió en
            el cadalso el 21 de octubre de 1621, para espanto y consternación de la multitud.
            Góngora se arrimó al mecenazgo de Calderón hasta sus últimos días y expresó su horror
            ante su caída y muerte en los sonetos «Al tronco descansaba de una encina», «En la
            muerte de don Rodrigo de Calderón», «Al mismo», y «De las muertes de don Rodrigo
            Calderón, del conde de Villamediana y conde de Lemos». Durante la prisión de don
            Rodrigo, Góngora dio muestras de fidelidad a su benefactor en una carta de 22 de octubre
            de 1619: «Doy gracias a Dios que lo conocí y traté en tiempo que no puede decir de él
            sino lo que sería su mayor descargo» (Góngora 2000: 337). </note>, en lo más encumbrado
          de su privanza, le tuvo, y con la gracia que halló en el duque de Lerma<note
            place="bottom">Francisco de Sandoval y Rojas (1553-1625), marqués de Denia y a partir de
            1599 duque de Lerma, fue el valido de Felipe III durante casi veinte años, con inmenso
            poder y muy resueltos y peligrosos adversarios, entre ellos la reina Margarita de
            Austria. Hacia la época en la que se instala Góngora en la Corte, la situación del
            ministro estaba en declive. A raíz del proceso por corrupción de dos de sus cercanos
            colaboradores, Pedro Franqueza y Alonso Ramírez de Prado, en 1618 Lerma busca refugio en
            el capelo cardenalicio que le otorga el Papa y se retira a sus propiedades. Al llegar a
            Madrid, con el favor de Lerma y Calderón, Góngora consigue la capellanía real. Para la
            privanza de Lerma, véase Alvar Ezquerra (2010). Otorgada en diciembre de 1617, dicha
            «capellanía de honor» venía acompañada de un exiguo honorario de 15000 maravedíes
            anuales pero le permitía asistir a los oficios en la capilla real en dos bancos
            reservados, frente a los grandes de España (Jammes 1987: 241).</note>, fue la merced de
          capellán de honor de la Majestad Católica del señor rey Felipe tercero, el Piadoso. Y en
            esta<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">esta</hi>: entiéndase la monarquía,
            la de Felipe IV.</note>, de la generosidad prudente del conde duque de Sanlúcar, el
          favor de dos hábitos de Santiago para dos sobrinos suyos<note place="bottom">Góngora
            consiguió dos hábitos militares para sus sobrinos, después de solicitarlos
            incansablemente de Olivares. En carta de 8 de julio de 1625 dice así respecto al
            segundo: «Ahora apretaré en lo del hábito, que lo tengo por seguro, a cuenta de lo que
            me dijo ayer el señor conde de Olivares, yéndole a besar la mano por la situación y
            pidiéndole licencia para importunarle en lo del hábito: ‘Tenga paciencia, que no peleo
            en el Brasil’». Y riéndose, luego me volvió a decir: «Todo se hará bien lo más presto
            que se pueda». Despidiéndome contento, dijo. «El Diablo harte de hábitos a estos de
            Córdoba…» (Góngora 2000: II, 446). Se convirtió entonces el poeta en importuno
            pretendiente de una pensión, que no llegó a obtener pero que tal vez hubiera conseguido
            de haber vivido más años. El conde-duque de Olivares había mostrado interés por la
            publicación de su obra, como lo atestigua el mismo Góngora (Jammes 1987: 286; y Artigas
            1925: 188-189 y 193-194). En carta de 14 de octubre de 1625 a Cristóbal de Heredia, su
            administrador cordobés, relata un encuentro con Olivares: «Ayer de mañana el pie en el
            estribo me dijo [el conde-duque]: “Vuestra merced no quiere estampar”. Yo le respondí:
            “La pensión puede abreviar el efecto”. Replicome: “Ya he dicho que corre por vuesa
            merced desde 19 de febrero; en volviendo se tratará de todo, no tenga pena”. Con esto he
            quedado suspenso, porque veo que quiere sin duda que el hábito sea satisfacción de la
            dirección de mis borrones, y hállome impedido para la estampa, porque dos que quieren
            parte en ella es más de lo que me está a mí bien, y así estoy como la picaza, que ni
            vuela ni anda». (Góngora 2000: II, 448).</note>. Aunque, si no le acortara los pasos la
          muerte, hallara en la incomparable benignidad de este príncipe un desquite grande de las
          fortunas pasadas, por ser de su natural inclinado a favorecer los hombres de tantos
          méritos. Vivió en esta Corte once años, adulado<note place="bottom"><hi xml:lang="en"
              rend="i">adulado</hi>: ‘alabado inmoderadamente, aprobado lo que sin razón se ejecuta’
              (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.).</note> de la esperanza dulce que tiene
          atareados a los más pretendientes, muy oficioso<note place="bottom"><hi xml:lang="en"
              rend="i">oficioso</hi>: ‘el que solicita agradar a uno’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Aut</hi>.).</note> en las sumisiones, cortesías y demás ceremonias vanas que ha
          inventado la necesidad y admitido <pb n="f. 4v"/> la elevación ambiciosa de los ministros
          que, embarazados<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">embarazar</hi>: ‘impedir,
            detener, retardar, y en cierto modo suspender algo’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Aut.</hi>). </note> en esta adoración, no encuentran con el despacho<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">despacho</hi>: ‘resolución y determinación’
              (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). </note>, pues en cada expediente<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">expediente</hi>: en su sentido latino, asunto
            o negocio al que se da pronto despacho (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>). No deja
            Pellicer de señalar amargamente el lamentable juego a que se prestan los escritores y
            artistas que pretenden favores por necesidad («sumisiones, cortesías y demás ceremonias
            vanas») y los altivos ministros que se desentienden de ellos.</note> que se concluyen
          pierden muchos feligreses que los idolatran.</p>
        <p>Adoleció<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">adolecer</hi>: ‘enfermar’ (<hi
              xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). </note> al fin muy de peligro a sazón que sus
          amigos estaban ausentes, asistiendo al rey nuestro señor Felipe Cuarto, el Grande, que
          Dios guarde, en la jornada que hizo a Aragón<note place="bottom">Para lograr el
            asentimiento de los diferentes reinos a las medidas propuestas en la conocida «unión de
            armas», Felipe IV se dirigió a Aragón con el fin de celebrar cortes en la primavera de
            1626. Estuvo ausente de Madrid desde el 7 de enero hasta el 14 de mayo de 1626. Para más
            detalles véase Elliott (1990: 282-317).</note>. Si bien por la solicitud de alguno que
          lo supo ser<note place="bottom">Pese a la ausencia de los amigos, hubo alguno, entre los
            que se quedaron en Madrid, que lo supo ser lo bastante como para avisar a la reina de la
            enfermedad de Góngora.</note>, cuidó de su salud la Reina Nuestra Señora, que viva
          felices años, enviándole médicos y regalos, dando ejemplar con su esclarecido, piadoso y
          caritativo ánimo, en que estudien los monarcas el modo de acariciar a los beneméritos, que
          son las joyas más preciosas de una república<note place="bottom">Se trata de Isabel de
            Borbón, (1602-1644), hija de Enrique IV de Francia y María de Médicis, que casó con
            Felipe IV en 1615. Góngora le dedica dos sonetos antes de su ascenso al trono: «Del rey
            y reina, nuestros señores, en el Pardo, antes de reinar»; y el que comienza «Peinaba al
            Sol Belisa sus cabellos». Que tuvo algún trato con la reina se deduce de una carta del
            25 de noviembre de 1625, en la que el poeta cuenta que, al ir a felicitar a la reina por
            su parto, se encontró con el conde-duque, que le dio muestras de afecto y de querer
            ocuparse de sus asuntos (Góngora 2000: II, 451-452). </note>. Algo, aunque mal
          convalecido, deseó retirarse a su natural<note place="bottom">En su epistolario expresa su
            deseo de regresar, tras la obtención de algunos favores, a una vida más tranquila en
            Córdoba; por ejemplo, en carta, del 9 de agosto de 1622, dice: «Hago saber a V. m. que
            estoy deseando salir de las pesadumbres de este hábito para irme a descansar este
            invierno a Córdoba y experimentar si me hace V. m. más merced prior de San Hipólito que
            permutante de Sevilla o prestamero de Villapedroche». Y en la del 23 del mismo mes: «Mi
            vuelta a Córdoba será, siendo Dios servido, en dando lugar el despacho deste hábito…»
            (Góngora 2000: II, 426 y 428). </note>, que maltratado de la dolencia que se le atrevió
          a la cabeza, en los intervalos o intercadencias del mal, conocía que para caminar jornada
          que no vuelve a repetirse y al fin para morir, era necesario más sosiego que el de la
          Corte, donde aun a morir no se acierta despacio<note place="bottom">El estado de Góngora
            era, en efecto, bastante preocupante, lo que hace verosímil su deseo de ir a Córdoba
            para morir. Enrique Vaca de Alfaro, en sus <hi xml:lang="en" rend="i">Varones ilustres
              de Córdoba</hi> (1685_varones_gongora), atestigua cómo el poeta repitió dos preguntas
            distintas dos veces cuando los contertulios estaban «hablando de otras cosas», lo que
            indicaría pérdida de memoria (Artigas 1925: 195). Cfr. «Estructura». </note>. Quiso
          desviarse de los tumultos y estorbos cortesanos, casi adivinando morir, como había temido,
          en el año climatérico<note place="bottom">En medicina, es el séptimo o noveno de la edad
            de una persona y sus múltiplos. Según la tradición clásica, el gran <hi xml:lang="en"
              rend="i">annus climatericus</hi> por excelencia es el 63, múltiplo de ambos. Los
            médicos antiguos lo consideraban peligroso. Góngora emplea el sintagma «climatérico
            lustro» en un poema de 1623 que lleva por epígrafe «Infiere de los achaques de la vejez,
            cercano al fin a que católico se alienta»: «En este occidental, en este, oh Licio,/
            climatérico lustro de tu vida,/ todo mal afirmado pie es caída,/ toda fácil caída es
            precipicio». Góngora, nacido en julio de 1561, contaba 63 años entre 1624 y 1625.
            Salcedo Coronel (<hi xml:lang="en" rend="i">Segundo tomo de las obras de don Luis de
              Góngora comentadas…</hi>, Madrid: Pedro Laso, 1644, p. 504) comenta este soneto y dice
            sobre estos años: «Años climatéricos o, como quieren los latinos, scalares, se llamaron
            los que constan del número septenario o novenario, multiplicados. […]. Son los
            siguientes: 7, 14, 21, 28, 35, 42, 49, 56, 63. Este último término es peligrosísimo, y
            del que habla nuestro poeta…». Asimismo, el anónimo comentarista al romance de Góngora
            «Cloris, el más bello grano» explica extensamente la tradición. Véase Pérez Lasheras
            (2011: 205).</note>, se trasladó a Córdoba para que le diese piadoso monumento el pueblo
          mismo que le sirvió de cuna. No padeció el juicio, como se divulgó, aunque enfermó de la
          cabeza, que en la memoria fue donde hizo presa el achaque, embargándole al alma aquella
          potencia tan esencial para quien se mira cerca de desatarse de la cárcel penosa del cuerpo
          y desamparar esta porción frágil de tierra<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
              >potencia</hi>: ‘por antonomasia se llaman las tres facultades del alma, de conocer,
            querer y acordarse: que son entendimiento, voluntad y memoria’ (<hi xml:lang="en"
              rend="i">Aut</hi>.).</note>. Restituyósela<note place="bottom"><hi xml:lang="en"
              rend="i">restituyósela</hi>: entiéndase la memoria, esencial para recordar los pecados
            que deben confesarse antes de morir, de ahí que se destaque su importancia: «para quien
            se mira cerca de desatarse de la cárcel penosa del cuerpo».</note> la soberana
          Providencia cuando más la había menester, junto con el conocimiento de que se iba
          faltando, para que no le cogiese desprevenido el golpe que esperaba<note place="bottom"
            >Para la preeminencia del juicio o entendimiento sobre la memoria, véase la introducción
            en el apartado «Estructura». Para enfrentarse a las postrimerías, era esencial poseer
            todas sus facultades y así lo recalca Pellicer. Además, desde el punto de vista
            jurídico, para hacer un testamento válido ante la ley había que estar en su sano juicio,
            como rezaba la fórmula protocolaria que encabezaba los testamentos y que, entre otras
            cosas, decía: «en mi sano juicio, memoria y entendimiento natural» (a veces se suprimía
            lo de «memoria»). Recordemos, por ejemplo, cómo antes de otorgar últimas voluntades,
            recibir los sacramentos y morir, Alonso Quijano dice: «Yo fui loco y ya soy cuerdo; fui
            don Quijote de la Mancha y soy ahora, como he dicho, Alonso Quijano el Bueno» (Cervantes
            2005: 1103).</note>. Y así, habiendo cumplido con las obligaciones de católico cristiano
          y reconocido que iba a dar residencia<note place="bottom">Véase nota <ref xml:id="ref1" target="ref2">supra</ref>.</note> al Juez Supremo de los más leves y más menudos pensamientos,
            protestando<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">protestando</hi>: ‘Protestar’
            es ‘asegurar con ahínco y eficacia’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>), pero en este
            contexto cobra el sentido más específico de una «protestación de fe», o sea, «el acto
            que alguno hace públicamente para confesar la religión verdadera. Del latín: <hi
              xml:lang="en" rend="i">Fidei protestatio</hi>» (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>).
            Esta connotación teológica del término, por ejemplo, se refleja en el título de un auto
            sacramental de Calderón de la Barca: <hi xml:lang="en" rend="i">La protestación de la
              fe</hi>. </note> que moría en la obediencia de la Iglesia, nuestra madre, pidiendo y
          recibiendo los sacramentos, rindió el espíritu a su Hacedor el segundo día de
          Pentencostés, lunes, a veinticuatro de mayo de mil y seiscientos y veintisiete, habiendo
          vivido sesenta y cinco años, diez meses y trece días; brevísimo curso de tiempo y corto
            siglo<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">siglo</hi>: ‘edad cumplida de un
            hombre’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Cov</hi>.). El ‘primer siglo’ se consideraba la vida
            terrena; el ‘segundo siglo’ la eterna. </note> para varón <pb n="f. 5r"/> tan
          grande.</p>
        <p>Gran día fue este para la envidia de sus émulos y costoso para el cariño de sus
            amigos<note place="bottom">Pellicer repite el mismo tópico al referirse a la muerte de
            Paravicino en los preliminares de la <hi xml:lang="en" rend="i">Fama, exclamación,
              túmulo y epitafio</hi>…: «Gran día para la envidia; doloroso para sus amigos;
            lamentable para los neutrales» (Cerdan 1994: 97). </note>; aquellos se gozaron en su
          muerte y estos se entristecieron, celebrándose a un tiempo exequias y regocijos.
          Enterráronle en la santa iglesia de Córdoba, en la capilla de los Góngoras, sin poner
          epitafio sobre su sepultura. Pero mucha inscripción es el silencio y, a quien sirve de
          sepulcro todo el orbe, su mismo nombre es el más capaz epitafio<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">Topos</hi> panegírico de la alabanza universal («todos cantan
            su alabanza»), repetido a lo largo del texto, y que sirve de énfasis de la idea básica
            en la <hi xml:lang="en" rend="i">peroratio</hi>. Para este <hi xml:lang="en" rend="i"
              >topos</hi>, véase Curtius (1990: 232-233). De hecho, un tópico panegírico bastante
            difundido en la poesía renacentista y barroca es el del mundo como tumba y la propia
            fama, y las propias hazañas o el propio nombre como sepultura o epitafio. Se encuentra
            en la canción del peregrino de la <hi xml:lang="en" rend="i">Soledad Segunda</hi>
            [<ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem31#l31.14">OC264C. 161-164</ref>
            ], en varias poesías de <hi xml:lang="en" rend="i">La musa Clío</hi> de
            Francisco de Quevedo, como el soneto a Escipión: «Nadie llore mi ruina ni mi estrago; /
            pues será a mi ceniza cuando muera, / epitafio Anibal, urna Cartago»; o en el más
            conocido a Osuna: «Su tumba son de Flandres las campañas, / y su epitafio la sangrienta
            Luna» (Quevedo 2005: 104 y 76). En sus anotaciones a la <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Soledad Segunda</hi>, a propósito de uno de los versos de la canción del peregrino
            («urna suya el océano profundo»), Pedro Díaz de Rivas escribe: «Así, de los hombres
            insignes que hacen cosas dignas de memoria se puede decir que su sepultura es el orbe,
            pues viven en las memorias de todos». Pasa a ilustrar la idea con textos del historiador
            veneciano Marco Antonio Coccio Sabellico, de Lucano, hablando del túmulo de Pompeyo (<hi
              rend="i">Farsalia</hi>, VIII, 797-799); de Séneca (<hi rend="i">Hércules en Oeta</hi>,
            1824-25), de Sannazaro (<hi rend="i">Eglogae piscatoriae</hi>, IV, 91). Véase
            (1616­_soledad-segunda-diaz), en edición de Patrizia Festini y Melchora Romanos. La <hi
              xml:lang="en" rend="i">peroratio</hi> o <hi xml:lang="en" rend="i">conclusio</hi>,
            como era prescriptivo, buscaba, además de resumir los argumentos de la <hi xml:lang="en"
              rend="i">narratio</hi> refrescando la memoria acerca de la causa que se defiende,
            apelar a aspectos emotivos (Lausberg 1998: <seg rend="st">§ </seg>257, 262, 332).
          </note>.</p>
        <p>Fue don <name type="polemista">Luis</name> de proporcionada estatura, ni grande ni
          pequeña. El rostro aguileño, la frente espaciosa, que tiraba a calvo, los ojos grandes, la
          nariz corva y afilada, la color morena<note place="bottom">El sustantivo ‘color’ se podía
            utilizar en el Siglo de Oro con ambos géneros.</note> algo, la barba decente<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">decente</hi>: ‘la conveniente’, la apropiada,
            latinismo de <hi xml:lang="en" rend="i">decēns</hi> (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Cov.</hi>).</note>, y en todo con señales de hombre insigne<note place="bottom">Sin
            olvidar lo que puede tener de caricaturesco, Góngora nos dejó su retrato en el temprano
            romance «Hanme dicho, hermanas», donde habla de su «nariz corva»: «...la nariz es
            corva,/ tal, que bien podría/ servir de alquitara/ en una botica». Esta nariz era, según
            los tratados de fisionomía, señal de ingenio. De ella también se burlarán sus enemigos
            para tildarlo de cristiano nuevo. El retrato de Velázquez confirma esta descripción, que
            también coincide con la que da el <hi xml:lang="en" rend="i">Escrutinio</hi> (Millé
            1961: 1223): «Fue don Luis de buen cuerpo, alto, robusto, blanco y rojo, pelo negro […]
            Ojos grandes, negros, vivísimos, corva la nariz, señal de hábil, como todo su rostro la
            dio; adornó el talle, y el aire de sus movimientos, los hábitos clericales». Véase
            Campos Sánchez-Bordona (2014) para una relación de los retratos de Góngora. Como
            correspondía en este encomio, Pellicer soslaya todo lo que no redunda en virtud del
            elogiado y nada menciona de los rumores sobre su posible ascendencia judaica. La mancha
            sale a relucir al tramitar su tío Francisco el expediente de limpieza de sangre para la
            ración que heredaría más tarde Góngora (Artigas 1925: 100 y ss.), y cuando, instalado en
            la Corte, pide los hábitos para sus sobrinos. Para Jammes (1987: 21-23) el poeta tenía
            esos rumores por calumnias. Véase Soria Mesa (2015) para más detalles sobre el origen
            hebraico del poeta. </note>. El semblante era afable, cortés y apacible; su conversación
            afable<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">afable</hi>: es decir, de rostro
            agradable. Más adelante, es la misma oración, empleará el mismo adjetivo
            etimológicamente, refiriéndose al deleite en la conversación.</note>, suave y gustosa.
          Su modestia fue, en gran manera, igual a su ingenio, que mezclada con la suavidad de sus
          costumbres, con la integridad de su ánimo, la festividad<note place="bottom">Entre los
            significados de «festivo» según <hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>. tenemos que «tiene
            gracia para dar gusto y placer» y «alegre, regocijado y gozoso». La festividad del trato
            puede entenderse de ambos modos. </note> de su trato, le hacían amado y querido entre
          los hombres de mayor opinión. Amaba los ingenios y se alegraba con ellos tanto, que
          comunicándole yo algunas puerilidades mías, se las hacía repetir muchas veces diciendo que
          le remozaban. Fue docilísimo<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">dócil</hi>:
            ‘el que tiene aptitud para ser enseñado y recibe con voluntad lo que se le dice’ (<hi
              xml:lang="en" rend="i">Cov.</hi>). Como se sabe, antes de darlos a la opinión pública,
            Góngora pidió su parecer sobre el <hi xml:lang="en" rend="i">Polifemo</hi> y las <hi
              xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi> a varios amigos, entre ellos a Pedro de
            Valencia, don Francisco Fernández de Córdoba (abad de Rute) y a Tomás Tamayo de Vargas.
            No obstante, los comentarios respecto a su «docilidad» son contradictorios. Por un lado,
            el abad de Rute se lamenta de que no haya tenido en cuenta sus comentarios sobre la <hi
              xml:lang="en" rend="i">Oda a la toma de Larache</hi> y el <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Polifemo</hi>
            <hi rend="color_161616">(1614_parecer)</hi>, y Pedro de Valencia le reprocha resistirse
            a escuchar las «advertencias de sus contemporáneos» (1614_carta-valencia). Otros
            defensores tempranos de la obra del cordobés le reclaman, como hace Díaz de Rivas (según
            cuenta en carta Francisco de Amaya), en relación con las <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Lecciones solemnes</hi>, «no acordarse de él, habiéndo favorecídose mucho de lo que
            él ha escrito sobre el <hi xml:lang="en" rend="i">Polifemo</hi> y <hi xml:lang="en"
              rend="i">Soledades</hi> de Don Luis» (Feijoo 1983:188). Por otro lado, el autor del
              <hi xml:lang="en" rend="i">Escrutinio</hi>, de manera muy semejante a esta <hi
              xml:lang="en" rend="i">vita</hi>, señala que Góngora decía ser «el mayor fiscal» de
            sus obras. Añade, además el <hi xml:lang="en" rend="i">Escrutinio</hi>: «Daba orejas a
            las advertencias o censuras, modesto y con gusto. Enmendaba, si había qué, sin
            presumir…» (Millé 1961: 1223). Aunque exagere Pellicer con el uso del superlativo,
            sabemos que Góngora sí escuchó algunas críticas y corrigió, por ejemplo, los pasajes que
            habían sido censurados por Pedro de Valencia en su carta (1614_carta-valencia), como
            demostró Dámaso Alonso (1955: 286-310).</note> y se reducía<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">reducirse</hi>: ‘persuadirse’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Aut.</hi>).</note> con facilidad a enmendar lo que le censuraban. Jamás harbó<note
            place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">harbar</hi>: ‘hacer la cosa muy de prisa’ (<hi
              xml:lang="en" rend="i">Cov.</hi>). El comentario de Andrés Cuesta <seg
              rend="appleconvertedspace">(</seg>1630_censura) es elocuente: «[…] un hombre tan
            cuidadoso en esto como don Luis, de quien se cuenta que se estaba en remirar un verso
            muchos días, imitando a Virgilio, que como la loba a puro lamer da forma a sus hijos»
            (en «Notas al Polifemo», citado por Artigas 1925: 224). Para Cuesta en la polémica,
            véase Micó (1985).</note> soneto ni apresuró obra alguna: no contentándose con una y
          otra lima<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">lima</hi>: ‘corrección y enmienda
            que se hace en la escritura’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Cov</hi>.).</note>, hacía que
          pasase por la censura rígida de sus amigos de quien tenía satisfacción. Era muy aficionado
          a <name type="authority">Virgilio</name><note place="bottom">La referencia a Virgilio, el
            gran poeta romano de la era del emperador Augusto, paradigma de la poesía heroica, autor
            de la <hi xml:lang="en" rend="i">Eneida</hi>, las <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Geórgicas</hi> y las <hi xml:lang="en" rend="i">Églogas</hi>, es fundamental en la
            polémica. Sus <hi xml:lang="en" rend="i">Églogas</hi> constituyen uno de los modelos de
            las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi>. Jáuregui, por ejemplo, como ha estudiado
            José Manuel Rico, censura las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi>, (que según él
            pretendieron ser poema heroico), apoyándose en Virgilio, a quien considera la «antípoda»
            de Góngora: «Su intento de Vm. aquí fue escribir versos de altísimo lenguaje,
            grandílocos y heroicos. El que mejor hizo esto fue Virgilio Marón; pues cotejado su
            estilo con el de Vm. es tan diferente y opuesto que cualquier español con dos maravedís
            de gramática entenderá fácilmente los versos del poeta, y los de V.m., con ser en su
            lengua vulgar, no los entenderá ni aún con dificultad» (Jáuregui 2002:19)
            (1614_antidoto). El autor de la «Carta de un amigo de D. Luis de Góngora en que da su
            parecer acerca de las Soledades…» (véase 16xx_carta-amigo, en la edición de Daria
            Castaldo) recurre a Virgilio y a la <hi xml:lang="en" rend="i">Eneida</hi> para defender
            la pertenencia del poema al género pastoril (Carreira 1998a: 242). Para Blecua, el
            modelo que Góngora tenía en mente era el de las <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Geórgicas</hi> (1985:781), a cuyos cuatro libros hubieran correspondido las cuatro
              <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi> proyectadas. Virgilio fue utilizado tanto
            para defender como para criticar la obra de Góngora. Blecua señala que «los detractores
            de Góngora se apoyaron, sobre todo, en la retórica tradicional quintilianista y
            aristotélica –el Aristóteles defensor de la claridad y el término medio. Y Virgilio,
            siempre presente, aunque su nombre pueda no aparecer, es el ejemplo práctico que
            realizaba el paradigma teórico. Curiosamente, los defensores de Góngora, cuyo respeto
            por Virgilio es idéntico al de sus detractores –aunque menos fanático–, acudieron
            también a su autoridad…» (1985: 783). Véanse también Romanos (1982), la introducción de
            Festini y Romanos a las anotaciones de la «Soledad segunda» de Díaz de Rivas
            (1616_soledad-segunda-diaz) y, para un resumen, Blanco (2013: 27-34). Los pasajes que
            anota Pellicer en las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi> con la obra de
            Virgilio llegan casi al centenar. </note>, <name type="authority">Claudiano</name><note
            place="bottom">Claudio Claudiano (h. 370–h.405d.C.), poeta alejandrino de época
            imperial, en particular de la corte de los emperadores <ref
              target="https://es.wikipedia.org/wiki/Imperio_Romano_de_Occidente">romano</ref>s
            Honorio y Arcadio y del general y favorito Estilicón. Se distinguió en el género
            cortesano del panegírico en verso. Fue uno de los poetas favoritos de Góngora, quien lo
            imita en numerosos lugares de las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi> y en el <hi
              xml:lang="en" rend="i">Panegírico al duque de Lerma</hi>. Lo fue también de Pellicer,
            quien lo imita en su poema <hi xml:lang="en" rend="i">El Fénix</hi>. Véase, para un
            estudio de su relación con la poesía de Góngora, Blanco (2011: 11-56); y Ponce Cárdenas
            (2011: 57-103). Según Pellicer, de Claudiano examinó don Luis también «epitalamios y
            bodas» (Pellicer, <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, col. 353). Que
            fuera poeta favorito de Góngora también lo dice Salcedo Coronel: «A ningún poeta imitó
            más don Luis, que a nuestro Claudiano» (Salcedo Coronel, <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Segunda parte del tomo segundo de las obras</hi>, Madrid: por Diego Díaz de la
            Carrera y Pedro Lasso, 1648, f. 32). Véase también Ponce Cárdenas (2009) y Castaldo
            (2014).</note> y <name type="authority">Horacio</name><note place="bottom">Quinto
            Horacio Flaco (65-8 a.C.), junto con Virgilio, el más famoso poeta de la época de
            Augusto. Compuso sátiras, epístolas, odas y epodos o poemas en yambos. Con las sátiras,
            al criticar tipos y conductas sociales, pretendía transmitir un modelo de conducta que
            se debía emular. A partir de la publicación de la <hi xml:lang="en" rend="i">editio
              princeps</hi> de su obra hacia 1470 o 1471 en Venecia y su constante inclusión en el
            currículo escolar, los preceptos de su <hi xml:lang="en" rend="i">Epístola a los
              Pisones</hi> fueron esenciales para la conformación de las líneas matrices de la
            creación literaria. Uno de estos preceptos, el del decoro, o la relación entre
            caracterización y discursos de los personajes, tuvo papel prominente en la polémica
            gongorina. Jáuregui, en el <hi xml:lang="en" rend="i">Discurso poético</hi>, echa mano
            de la epístola de Horacio (v. 372-373), en donde se ilustra un ideal de perfección y
            regularidad diametralmente opuesto a lo que zahiere como hinchazón y «cacocelía» de
            Góngora y los suyos. De hecho, en todo este <hi xml:lang="en" rend="i">Discurso
              poético</hi> (1624_discurso-poetico), Horacio aparece constantemente y domina con
            amplitud a las demás autoridades. Sin embargo, Góngora, como todos los poetas cultos de
            su tiempo, era buen lector de Horacio y hay recuerdos de los versos del venusino en sus
            propias obras: señaladamente en los tercetos de su única sátira de tipo
            horaciano-ariostesco, «Mal haya el que a señores idolatra [<ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem31#l31.14">OC202</ref>
              ] y en los pasajes de
            las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi> que desarrollan los tópicos de la
            felicidad rústica y de la desdicha de los navegantes». Las odas y epodos de Horacio son
            fundamentales, además, para recreación del <hi xml:lang="en" rend="i">topos</hi> de la
            ‘soledad’. Para un panorama general, véase el clásico Vossler (1946) y García Berrio
            (1977).</note>. Estaba no mal en los principios de las ciencias<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">ciencias</hi>: ‘conocimiento cierto de algo por sus causas y
            principios, por lo cual se llaman así las facultades, como la teología, filosofía,
            jurisprudencia, medicina y otras’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut</hi>.). La erudición
            miscelánea que encuentra Pellicer en la obra de Góngora le permite concluir sus <hi
              xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi> con esta frase: «Hallarán pues, aquí,
            por lo menos, un borrador de noticias de los estudiosos de todas las facultades: los
            teólogos, jurisconsultos, filósofos, médicos, filólogos, matemáticos, astrólogos,
            críticos, poetas, geógrafos, cosmógrafos, cronólogos, historiadores y gramáticos…» (<hi
              xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, col. 835). El tono de Pellicer es algo
            condescendiente y se advierte que se sentía más formado en ciencias que Góngora.</note>,
          de modo que la vez que en sus escritos se ofrece a hablar de alguna, se ve que no estaba
          mal alumbrado en los fundamentos. La erudición que alcanzó no fue muy honda, pero fue la
          bastante para que sus obras no carezcan de los ritos, fórmulas, costumbres y ceremonias de
          los antiguos en lo místico, alegórico, ritual y mitológico. Hállanse en las locuciones de
          don <name type="polemista">Luis</name> muchas imitaciones de <name type="authority"
              >Eurípides<note place="bottom">Eurípides (V a. C.), uno de los tres
              grandes poetas trágicos griegos de la Antigüedad. Los comentarios de Pellicer recogen
              pasajes de varias de sus tragedias: <hi xml:lang="en" rend="i">Hécuba, Hipólito,
                Fenicias, Heracles, El Cíclope, Troyanas, Ifigenia entre los Tauros, Las
                Bacantes.</hi></note></name>, <name type="authority">Calímaco<note place="bottom"
              >Calímaco de Cirene (310 a. C. - 240 a. C.), erudito poeta heleno de la época
              alejandrina. Se conservan de modo fragmentario algunos de sus himnos elegíacos,
              epigramas y un epilio, <hi xml:lang="en" rend="i">Hecale</hi>. Conocemos su poema <hi
                xml:lang="en" rend="i">La cabellera de Berenice</hi>, que tuvo gran fama, solo a
              través de una imitación de Catulo. Fue maestro de Apolonio de Rodas, a quien criticó
              duramente por sus <hi xml:lang="en" rend="i">Argonáuticas</hi>. Tanto Pellicer como
              Salcedo Coronel ilustran sus comentarios con Calímaco. A este respecto señala Ponce
              Cárdenas (2010a: 26): «La oposición marcada por la <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Hécale</hi> de Calímaco y las <hi xml:lang="en" rend="i">Argonáuticas</hi> de
              Apolonio de Rodas resulta en todo semejante a las posiciones estéticas enfrentadas que
              separan la concentrada perfección del <hi xml:lang="en" rend="i">Polifemo</hi>
              gongorino de las fallidas epopeyas de un Lope que con cierto continuismo trata de
              superar sin lograrlo, a Ariosto, a Torquato Tasso, a Sannazaro». Este último, en <hi
                xml:lang="en" rend="i">El Polifemo comentado</hi>, para explicar quiénes fueron los
              cíclopes, cita el <hi xml:lang="en" rend="i">Hymno a Diana</hi> (Salcedo Coronel, <hi
                xml:lang="en" rend="i">El Polifemo comentado</hi>…, Madrid: Juan González, 1629, f.
              16). En relación con varios de estos autores antiguos que cita Pellicer en las <hi
                xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, por ejemplo, dice así para explicar
              el verso «Tascando haga el freno de oro cano»: «Imita a Virgilio <hi xml:lang="en"
                rend="i">liber 5 Aeneida. Texti auro fuluum mandunt sub dentibus aurum</hi>. Rozose
              lib. 4r remedole Claudiano <hi xml:lang="en" rend="i">Pane</hi>g. 4. <hi xml:lang="en"
                rend="i">Hon</hi>. Es frase de Calímaco, y Quinto Calabro…» (Pellicer, <hi
                xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, col. 22-23). Como se ve, recoge en
              la cita a varios de los autores que menciona en esta <hi xml:lang="en" rend="i"
                >vita.</hi> Véase Calímaco (1999). </note></name>, <name type="authority">Apolonio
              Rodio<note place="bottom">Apolonio de Rodas (295 a. C.- 215 a. C.), poeta alejandrino
              discípulo de Calímaco, es conocido por su gran poema épico <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Argonáuticas</hi>, que relata las aventuras de Jasón y los argonautas en busca del
              Vellocino de Oro. Pellicer y Salcedo Coronel lo dan a menudo como fuente.
            </note></name>, <name type="authority">Nonio Panopolitano<note place="bottom">Nono de
              Panópolis (según Suidas, de principios del siglo V) fue el último poeta de la
              Antigüedad tardía, conocido por su poema épico <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Dionisíacas</hi>, que narra la expedición de Dioniso a la <ref
                target="https://es.wikipedia.org/wiki/India">India</ref> y su regreso. Su obra es
              testigo de una época en la que el cristianismo iba desplazando las <hi
                rend="color_333333">creencias paganas. </hi>Nono escribió otro poema épico sobre la
              vida de Cristo y una <hi xml:lang="en" rend="i">Paráfrasis al Evangelio de San
                Juan</hi>. Apunta Jesús Ponce Cárdenas que autores del XVII como el italiano Marino
              o Góngora se acercaron a las <hi xml:lang="en" rend="i">Dionisíacas</hi> de Nono para
              la «búsqueda de modelos elegantes y recónditos». Marino recurre mayoritariamente a
              Nono para su <hi xml:lang="en" rend="i">Adone</hi>. Ver Ponce Cárdenas (2012: 77). La
              huella de Nono, como ha demostrado Mercedes Blanco, está muy presente en la <hi
                xml:lang="en" rend="i">Segunda Soledad</hi> (2012b: 379-384). Pellicer lo cita en
              varias ocasiones en las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>; por
              ejemplo, al comentar el verso «Al viento que lo peina proceloso», dice, entre varias
              fuentes que ofrece: «Non. Panopolitano <hi xml:lang="en" rend="i">lib</hi>. 14 <hi
                xml:lang="en" rend="i">Dionysiac. Impexos capillos ventilabat aurora</hi>»
              (Pellicer, <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, col. 62). Para más
              datos sobre al autor antiguo, véase Nono de Panópolis (2004). </note></name>, <name
            type="authority">Quinto Calabro<note place="bottom">Quinto de Esmirna o Quinto Calabro
              (h. s. III o IV), conocido por su poema épico dividido en catorce libros <hi
                xml:lang="en" rend="i">Posthomérica</hi>, que da continuación al ciclo troyano tras
              la muerte de Héctor. La <hi xml:lang="en" rend="i">Posthomérica</hi> fue descubierta
              por el cardenal Bessarion en Calabria a mediados del siglo XV (de ahí ‘Calaber’ o
              Calabro) y fue publicada con el título de <hi xml:lang="en" rend="i">Homeri
                paralipomenon</hi>. Con este nombre la cita varias veces Pellicer en sus <hi
                xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, por ejemplo, al comentar el sintagma
              del <hi xml:lang="en" rend="i">Polifemo</hi> «purpurear la nieve», del que dice: «Está
              imitado de Q. Calabro<hi xml:lang="en" rend="i">, l.</hi> 14. <hi xml:lang="en"
                rend="i">Paralip</hi>.» (col. 357). </note></name>, <name type="authority"
              >Homero<note place="bottom">Hay dos referencias a Homero en esta <hi xml:lang="en"
                rend="i">vita</hi>: en el <hi xml:lang="en" rend="i">urbis encomium</hi> inicial
              dice que así como el nombre de Homero había eclipsado el de Esmirna, el de Góngora
              superaba en fama el de su Córdoba natal; en la sección final se vale de la referencia
              a la caja en la que Alejandro conservaba la <hi xml:lang="en" rend="i">Ilíada</hi>, a
              la que equipara con la biblioteca del conde duque, que albergará el manuscrito Chacón.
              Recordemos que l<seg rend="st">a edición de 1627 llevaba por título </seg><emph>Obras
                en verso del Homero español, que recogió Juan López de Vicuña, señal ya de la
                comparación de la eminencia y soberanía de la poesía de Góngora con la del poeta
                épico. Para Bonilla Cerezo (2011: 213), aunque los comentaristas recojan algunas
                referencias a la obra de Homero, «el saldo de la figura de Homero en los ‘poemas
                mayores’ se confirma exiguo, cuando no indirecto». Para Mercedes Blanco, sin
                embargo, Góngora buscaba en el poeta griego la enargeia y «no intentó apropiárselo
                tomando su historia o sus temas de Homero, como tampoco mediante una imitación de
                pasajes breves. Lo que hizo fue imitar libremente ciertos dispositivos estructurales
                de la narración y ciertas estrategias descriptivas, que se perciben en el texto de
                Homero mediante un proceso de abstracción analítica. Los adaptó además con gran
                originalidad a un idioma y a una cultura muy distantes y a unos hábitos retóricos y
                estilísticos ajenos a su modelo. Por ello no es óbice para nuestra tesis que los
                comentaristas de Góngora sólo muy esporádicamente alegasen fuentes de la Ilíada o de
                la Odisea» (Blanco 2012a: 262-263). En general, la equiparación con Homero parece
                hacerse para otorgarle a Góngora preeminencia poética y alzarlo a la cumbre de la
                lengua y de la poesía. Así, uno de sus más elocuentes admiradores</emph>, Vázquez
              Siruela, en el <hi xml:lang="en" rend="i">Discurso sobre el estilo de don Luis de
                Góngora</hi>, lo comparaba con Homero y con Virgilio. Góngora mismo era consciente
              de su primacía poética y de estar iniciando algo, como dice en su «Carta en respuesta»
              (1615_carta-gongora): «me holgara de haber dado principio a algo; pues es mayor gloria
              empezar una acción que consumarla» (Góngora 2000: II, 296).Pero, por otro lado,
              quienes sostenían que Góngora era fundamentalmente un poeta lírico prefirieron, para
              celebrarlo como el príncipe de los poetas, recurrir al más ilustre y uno de los más
              antiguos padres de la lírica, Píndaro. El primero en articular enérgicamente esta
              comparación fue Pedro de Valencia en las dos versiones de su famosa carta-parecer de
              1613. Véase la edición de Florence d’Artois de la primera (1613­_carta-valencia) y el
              fragmento de la carta de 1614 [<ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem31#l31.14">OCII: 518-519</ref>
                ]. Pellicer, en la portada de sus <hi
                xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi> lo llama «Píndaro andaluz» príncipe
              de los poetas líricos de España», y nunca Homero. En reacción contra la edición de
              Vicuña, dice así en las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones</hi> «…don Luis nunca
              escribió poema épico, por lo cual no le viene bien el nombre de Homero español que le
              dio la edición adulterada de sus obras» (col. 4). Paravicino, en su «Romance,
              describiendo la noche y el día» lo relaciona con Marcial y Píndaro: «¡Oh tú Lelio!
              que, heredando / al docto Marcial la pluma, / las sales que el mundo admira, Píndaro
              mejor, renuncias» (Paravicino 2002:142).</note></name>, <name type="authority"
              >Museo<note place="bottom">[NDE] Museo fue un poeta griego tardío (h. s. IV o V),
              conocido por su epilio <hi xml:lang="en" rend="i">Leandro y Hero</hi>, que se
                propagó<emph> por la Europa renacentista a partir de dos ediciones (Manucio y
                Lascaris) de 1494. La historia trágica de los dos amantes había sido relatada ya porm
                Ovidio (Heroidas, XVIII-XIX), Virgilio (Geórgicas, III), Horacio (Epístolas, I),
                Marcial (Epigramas, XIV), entre otros. En España, les dedicaron diversas
                composiciones a los amantes Garcilaso, Boscán, Acuña, Sá de Miranda, Camões, Quevedo
                y muchos más. Para explicar el fingimiento de Acis en el verso del Polifemo
                «Acis, aun mas de aquello que dispensa la brújula del sueño vigilante», recurre
                Pellicer a la obra de Museo: «Este modo de mirar dormido, pinta en Leandro Museo in
                Haron. v. 104» (Lecciones solemnes, col. 254). Góngora conocía la obra, como se
                infiere de sus conocidas primeras líneas del romance de Leandro y Hero (1610):
                «Aunque entiendo poco de griego, / en mis gregüescos he hallado / ciertos versos de
                Museo / no muy duros un muy blandos». En ella llega incluso a criticar la paráfrasis
                que había hecho Boscán del epilio de Museo. Ya le había dedicado al mito otra mirada
                burlesca en el romance de 1589 «Arrojóse el mancebito»; el de 1610 completaba lo que
                faltaba del mito. Para las ediciones y datos de la impronta de Museo y su obra en
                España, véase Francisca Moya (1966); la «Introducción» a Hero y Leandro de Ruiz de
                Elvira (2003); y Béhar (2013).</emph></note></name> y demás poetas griegos. En
          muchas partes se roza con las oraciones de <name type="authority">Aristéneto<note
              place="bottom">Poco se sabe de Aristéneto de Nicea, autor de epístolas eróticas de la
              Grecia Antigua (h. s. V o VI). Estas epístolas amorosas se transmitieron con su nombre
              en un códice veneciano del siglo XII. Ver la edición de Aristéneto (1999). Pellicer
              cita las epístolas en sus <emph>Lecciones solemnes, col.</emph> 100, 111, 173 y
              206.</note></name> y <name type="authority">Dión Crisóstomo<note place="bottom">Dión
              Crisóstomo, orador, filósofo e historiador de la época grecorromana (s. I y II),
              contemporáneo de Plutarco, Tácito y Plinio el Joven. Se conservan unos ochenta
              discursos suyos. María Rosa Lida (1975: 991) ha estudiado la posible huella del <hi
                xml:lang="en" rend="i">Discurso euboico</hi> en las <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Soledades.</hi>
            </note></name>, con lo venusto de <name type="authority">Anacreonte<note place="bottom"
              >Anacreonte de Teos fue un poeta cortesano del s. VI a. C., y cantor del vino y de los
              amores. Gran parte de su vida y obra ha sido transmitida fragmentariamente (Platón,
              Macrobio, Ateneo, Valerio Máximo, la Suda, Aulo Gelio, etc.). Sin embargo, como se
              sabe, la colección de poemas conocida como las <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Anacreónticas</hi>, publicadas por Henri Estienne en 1554, contiene composiciones
              falsamente atribuidas al poeta en la Alejandría helenística, que nuestros humanistas
              seguían creyendo suyas. La <hi xml:lang="en" rend="i">venustas</hi> es la gracia y
              hermosura en la elocución. Pellicer vuelve a caracterizar la poesía de lo que cree que
              es de Anacreonte de elegante en sus <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones
              solemnes</hi>, donde lo llama «venustísimo Anacreón» (col. 100). Para un panorama de
              esta poesía en España, véase Schwartz (1999 y 2001) y Brioso Sánchez
            (1981).</note></name>, <name type="authority">Heliodoro<note place="bottom">Heliodoro de
              Émesa, autor de la <hi xml:lang="en" rend="i">Historia etiópica</hi> (h. s. III). Este
              relato de los castos amantes Teágenes y Cariclea se construye a lo largo de diez
              libros que entremezclan motivos épicos y trágicos. El texto <hi xml:lang="en" rend="i"
                >prínceps</hi>, publicado en 1534, fue traducido por primera vez al romance por el
              humanista Jacques Amyot en 1547 y luego comentado por preceptivas italianos y
              españoles como Julio César Escalígero, Torquato Tasso y Alonso López Pinciano. Para
              estos dos últimos, las <hi xml:lang="en" rend="i">Etiópicas</hi> era una epopeya en
              prosa. Véase Heliodoro (2002). Algunos apologistas de Góngora justificaron el
              anonimato del héroe y del lugar, criticados por Jáuregui, diciendo que, al igual que
              el narrador griego, Góngora suscitaba la curiosidad reservando la información y la
              sorpresa para al final. Así escribe el abad de Rute en su <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Examen del Antídoto</hi> (1615_examen): «estas <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Soledades</hi> constan de más de una parte, pues se dividen en cuatro; si en la
              primera, que sola hoy ha salido a luz este mancebo está por bautizar, tenga V. m.
              paciencia, que en la segunda o la tercera se la bautizarán y sabrá su nombre; pues
              Heliodoro en buena parte de su <hi xml:lang="en" rend="i">Historia etiópica</hi> nos
              hizo desear los nombres de la doncella y el mancebo…» (Artigas 1925: 406). También
              para justificar la pasividad del héroe, a quien se da por única pasión el amor
              desdichado, y como única empresa la de acabar sus días lejos de la dama que «a olvido
              lo condena», recurren estos defensores al ejemplo de <hi xml:lang="en" rend="i">Las
                Etiópicas</hi>, cuyos protagonistas son también, a su modo, peregrinos de amor. Díaz
              de Rivas, en sus <hi xml:lang="en" rend="i">Discursos</hi> (1616_discursos-diaz), dice
              así: «Así en estas <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi>, si miramos el modo de
              decir, se ha de reducir al sublime; si a la materia, a aquel género de Poema de que
              constaría la <hi xml:lang="en" rend="i">Historia etiópica</hi> de Heliodoro si se
              redujera a versos». Entre los elementos que más reconocen los comentadores de
              Heliodoro está la peregrinación del personaje de las <hi xml:lang="en" rend="i"
                >Soledades</hi>, el comienzo <hi xml:lang="en" rend="i">in medias res</hi> y la
              variedad de asuntos. </note></name> y <name type="authority">Aquiles Tacio<note
              place="bottom">Aquiles Tacio fue el autor de la novela griega de aventuras titulada
                <hi xml:lang="en" rend="i">Leucipa y Clitofonte</hi> (h. siglo II), que, junto con
              la <hi xml:lang="en" rend="i">La historia etiópica (o Teágenes y Cariclea)</hi> de
              Heliodoro, fue de las ficciones antiguas más influyentes en el Siglo de Oro. Como
              señalaba El Pinciano en su <hi xml:lang="en" rend="i">Philosophía poética</hi>, uno de
              los subgéneros de la épica daba cabida a «casos amorosos, como Museo, Heliodoro y
              Aquiles Tacio» (López Pinciano 1973: 81). Para más datos, véase Aquiles Tacio (1982).
              Según cuenta Pellicer en su <hi xml:lang="en" rend="i">Bibliotheca</hi>, le robaron
              una traducción de <hi xml:lang="en" rend="i">Leucipe y Clitofonte</hi> que tenía hecha
              y para la cual tenía licencia de impresión en 1628 (<hi xml:lang="en" rend="i"
                >Bibliotheca formada…</hi>, f. 151-152).</note></name>, no porque a mi juicio los
          viese, sino porque fue tan grande el natural de don <name type="polemista">Luis</name>,
          que con él solo<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i">él solo</hi>: se refiere al
            natural.</note> pudo igualar los griegos y latinos, pues, si los vio para imitarlos, fue
          mucho, y si no los vio, fue <pb n="f. 5v"/> mucho más. Quedaron los escritos de este
          insigne varón con su muerte desamparados y sin quien cuidase de ellos, sujetos a perderse
          en los originales y a echarse a perder en las copias, y no habiendo querido darlos a la
          prensa en vida con cuidado, se los estampó, o la enemistad, o la codicia, con prisa, con
          desaliño, con mentiras y con obras que le adoptó el odio de su nombre<note place="bottom"
            >Recoge similar opinión en el paratexto «A los ingenios…» de las <hi xml:lang="en"
              rend="i">Lecciones solemnes</hi> (f. ††† 3r)<hi rend="color_0000ff">. </hi>Cfr.
            «Estructura». </note>. Tan otras salieron de las que eran antes, que llevaron bien sus
          afectos que se recogiesen de orden justificada y soberana<note place="bottom">Se refiere a
            la edición no autorizada de Juan López de Vicuña aparecida en 1627. Como se sabe, esta
            edición fue denunciada a la Inquisición; el padre Juan de Pineda, en calidad de
            calificador, recomendó que se prohibiese y el Santo Oficio mandó recogerla. Véanse
            Artigas (1925: 207 y ss.); y (Entrambasaguas 1975: 77-149). Que tras la edición de
            Vicuña estuviera ‘el odio’ de los adversarios del poeta puede, una vez más, estar
            apuntando a Lope (Alonso 1955: 492). </note>. No faltó, pues, quien, con la afición de
          amigo y la piedad de noble, tratase de conservarlas, acudiendo al reparo de la opinión de
          don <name type="polemista">Luis</name>, que iba desmoronada<note type="app" rend="I">
            Incorporamos el sintagma: «que iba desmoronada», que aparece en una apostilla
            manuscrita.</note>. Y así, <name type="authority">don Antonio Chacón, señor de
            Polvoranca,</name> caballero de grandes partes, que, con la familiaridad que tuvo con él
          alcanzó también mano para recogerlas todas habiéndole comunicado lo más retirado de ellas,
          las copió todas en sutiles vitelas, en bizarros<note place="bottom"><hi xml:lang="en"
              rend="i">bizarros</hi>: ‘espléndidos y adornados’ (<hi rend="i"
              >Aut.</hi>). Subraya Pellicer el lujo y adorno de la excelente copia que hace Chacón.
            Véase Carreira (1991).</note> caracteres y en costosas encuadernaciones, en cuatro
            tomos<note place="bottom">Son tres los volúmenes del manuscrito Chacón, no cuatro, como
            dice Pellicer. De este error se infiere que Pellicer no manejó el manuscrito. Para más
            detalles, véase Iglesias Feijoo (1985:171). </note>, las consagró todas al nombre y
          protección del conde duque de Sanlúcar, para que en su excelentísima y numerosa biblioteca
          se conserven contra el olvido, mejor que las de <name type="authority">Homero</name> en la
          preciosa caja del otro príncipe<note place="bottom">La caja de aguardar ungüentos que
            Alejandro obtuvo de Darío la utilizó para guardar la <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Ilíada</hi>, según cuenta Plutarco en su <hi xml:lang="en" rend="i">Vida de
              Alejandro</hi>. Vuelve Pellicer a repetir el ejemplo en su prólogo a la edición de la
              <hi xml:lang="en" rend="i">Obras de Anastasio Pantaleón Ribera</hi> (Madrid: Francisco
            Martínez, 1634, f. A8r): «Aristóteles limó la <hi xml:lang="en" rend="i">Ilíada</hi> por
            orden de Alejandro para colocarla en la caja preciosa que se halló en la recámara de
            Darío».</note>, para que las halle la posteridad veneradas y, entre el polvo docto, las
          respeten los siglos venideros. Escribió para estos volúmenes su vida, grande y
            religiosa<note type="app" rend="I"> Aparece como apostilla manuscrita: «-de y
            religiosa», que reintegramos en el texto. Cfr. «Estructura».</note>
          <note place="bottom">Una «grande y religiosa pluma», apunta Pellicer, escribió una <hi
              xml:lang="en" rend="i">vita</hi> y unos versos para este primoroso manuscrito. Este
            sintagma, que en un inicio era solo «gran pluma», es amplificado en el margen con el
            adjetivo «religiosa». Este añadido confirma, como ha demostrado Iglesias Feijoo (1983),
            que esta «grande y religiosa pluma» que desea permanecer anónima y de la cual Pellicer
            sólo consigue la «estancia» para su impresión en las <hi xml:lang="en" rend="i"
              >Lecciones solemnes</hi>, es Paravicino. Cfr. «Estructura».</note> pluma, con título
          de prefación, donde cumplió con la profesión de amigo legalmente<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">legalmente</hi>: ‘con fidelidad’ (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Aut</hi>.), pero también alude al papel de albacea, especialmente literario, de
            Góngora que tenía Paravicino.</note>, dictando también para su retrato aquella estancia
          que va en el que yo estampo en este libro<note place="bottom">Se refiere, como hemos
            dicho, a las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>. </note>, sin querer
          declarar su nombre. Ambas cosas deseé yo imprimir, pero no pude conseguir de su modestia
          si no es la una, y esa con dificultad no poca<note place="bottom"><anchor xml:id="_GoBack"
            />Ante la negativa de Paravicino de dar a publicar su <hi xml:lang="en" rend="i"
              >vita</hi>, Pellicer sólo consigue la «estancia» del trinitario. La elogiosa octava
            acompaña el retrato del poeta que aparece al principio del manuscrito Chacón. Pellicer
            la coloca debajo del retrato del conocido grabador francés afincado en Madrid, Jean de
            Courbes. El epigrama vuelve a aparecer, junto con el «Prólogo» y un soneto titulado «A
            la muerte del autor en este género de poesía», en los preliminares de <hi xml:lang="en"
              rend="i">Obras póstumas divinas y humanas de don Félix de Arteaga</hi>, con el título
            de «Suscripción a un retrato del autor». Cfr. «Estructura».</note>. Ofrecí yo, en vida,
          a don <name type="polemista">Luis</name>, el comentarle sus obras, y aunque él lo rehusó,
          entre la modestia y el agradecimiento<note place="bottom">Dice el autor del <hi
              xml:lang="en" rend="i">Escrutinio</hi> que, ante las insistencias de los amigos a que
            publicara su obra, él contestaba modestamente: «No; mis obras en mi estimación no lo
            merecen. Si dicha tuvieren, alguna habrá después de mis días que lo haga» (Millé
            1961:1231). Sí pensó Góngora, en los últimos años de su vida, recoger su obra y darla a
            la luz. En carta de 11 de julio de 1623 dice: «Yo trayo en buen punto la […] ción y
            enmienda de mis borrones, que estarán estampados para Navidad, porque, señor, fallo que
            debo de condenar y condeno mi silencio, pudiendo valerme dineros y descanso alguna
            vergüenza que me costarán las puerilidades que daré al molde» (Góngora 2000: II, 435).
            Para otras pistas al respecto en su epistolario, véase Entrambasaguas (1975: 84-91).
            Recuerda Carreira que Góngora, «igual que muchos otros poetas de su tiempo (el príncipe
            de Esquilache es una de las pocas excepciones), tuvo a menos imprimir sus versos, como
            si recelase verlos convertidos en mercancía» (1991: x). </note>, yo he querido cumplir
          mi obligación y estudiar de camino sus escritos para que, arrimado a su fama, consiga por
          él algún género de opinión<note place="bottom">Hay, a lo largo del texto, varios instantes
            en los que Pellicer escribe <hi xml:lang="en" rend="i">pro domo sua</hi>, cayendo en la
            autoalabanza: «Ofrecí yo […] el comentarle sus obras», como había hecho antes con
            «comunicándole [a Góngora] yo algunas puerilidades mías».</note>. Salen ahora las obras
          más principales en este primer tomo, para que en el segundo les quede lugar a las menores,
          si bien varón tan grande como don <name type="polemista">Luis</name> merecía espíritu más
          elevado que el mío<note place="bottom">Se refiere a las que comenta en este primer tomo de
            las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones solemnes</hi>, que son el <hi xml:lang="en"
              rend="i">Polifemo</hi>, las <hi xml:lang="en" rend="i">Soledades</hi>, el <hi
              xml:lang="en" rend="i">Panegírico</hi> y la <hi xml:lang="en" rend="i">Tisbe</hi>. El
            segundo tomo iría dedicado a las demás. Como al inicio de la <hi xml:lang="en" rend="i"
              >vita</hi>, recurre Pellicer nuevamente al tópico de lo limitado de sus fuerzas y
            capacidad para escribir de tan gran autor.</note>. Y no entiendan sus enemigos<note
            place="bottom">También en los preliminares de las <hi xml:lang="en" rend="i">Lecciones
              solemnes</hi>, Pellicer señala que, aún después de muerto, seguía Góngora teniendo
            enemigos: «No se deshizo de sus émulos aun muriendo, que hay rencores de calidad tal que
            no contentos con lo obstinado de durar lo que una vida, se extiende su tesón hasta
            después de las cenizas» (<emph>f. []4v).</emph></note> que ha muerto, pues en sus obras
          vive inmortal contra el tiempo, y a pesar de las envidias ha de durar su memoria eterna
          contra el tesón de los años y la porfía de los siglos, que en cuanto el mundo
          permaneciere, ha de estar constante el nombre heroico<note place="bottom"><hi
              xml:lang="en" rend="i">heroico</hi>: Puesto en circulación por los italianos, y
            especialmente por Torquato Tasso en el segundo tercio del XVI para designar del poema
            narrativo formalmente perfecto según ideas aristotélicas y de materia ilustre, el
            adjetivo ‘heroico’ se hizo calificativo favorito para todo lo que se estimara excelso,
            grande, admirable, eminente y glorioso en los hombres, sus obras y sus acciones. Pocos
            años después, Gracián consolidaría este significado en <hi rend="i">El Héroe</hi>,
            definición de un tipo de hombre que en épocas más tardías se hubiera designado como
            ‘gran hombre’ o ‘genio’. Véase Blanco (2012a). </note> de don <name type="polemista"
            >Luis de Góngora</name><note place="bottom">Concluye con otra exigencia retórica, el <hi
              xml:lang="en" rend="i">iudicium posteritatis</hi>, que sitúa al personaje en la nómina
            de varones ilustres sancionados por el tiempo. Pellicer se vale de todos los recursos de
            la retórica para levantar el perfil humano y literario de un moderno que considera
            clásico, insertándolo en la galería de varones ilustres. </note>.</p>
        <p>Y a cuya memoria eterna, y a cuyas cenizas doctas, triste y piadosamente, don <name
            type="polemista"><hi rend="i">Joseph Pellicer de Salas y Tovar</hi></name> escribió este
          epitafio para que sirva en su monumento<note place="bottom"><hi xml:lang="en" rend="i"
              >monumento</hi>: ‘obra pública y patente, puesta por señal, que nos acuerda y avisa de
            alguna acción heroica u otra cosa singular de los tiempos pasados: como estatuas,
            inscripciones o sepulcros’ (<hi xml:lang="en" rend="i">Aut.</hi>). <hi rend="bg_ffff00"
              >Véase la nota 117 anterior</hi>. </note>.</p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
