<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="es" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1614_parecer">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vida y escritos de don Luis de Góngora</title>
        <author key="Paravicino, Fray Hortensio Félix">Francisco Fernández de Córdoba</author>
        <editor>Muriel Elvira</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Plagnard</name>
          <resp>stylage et édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Felipe Joannon</name>
          <resp>stylage et édition Word</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><hi rend="i">Todas las obras de don Luis de Góngora en varios poemas. Recogidos por don Gonzalo de Hoces y Córdoba, natural de la ciudad de Córdoba</hi>, Madrid: Alonso Pérez, 1633.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1633"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <text:tracked-changes xmlns:text="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:text:1.0" text:track-changes="false">
        <text:changed-region xml:id="ct75403568" text:id="ct75403568">
          <text:insertion>
            <office:change-info xmlns:office="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:office:1.0">
              <dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">X</dc:creator>
              <dc:date xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">2018-06-30T13:34:00</dc:date>
            </office:change-info>
          </text:insertion>
        </text:changed-region>
      </text:tracked-changes>
      <head>Vida y escritos de don Luis de Góngora</head>
      <p rend="center"/>
      <p>Fue breve, habiendo nacido jueves once de julio de mil quinientos sesenta y uno y muerto lunes veinticuatro de mayo de mil seiscientos veintisiete, que sesenta y cinco años, diez meses y trece días brevísimo periodo fue <hi rend="b">de vida, curso arrebatado</hi><note place="bottom">Este primer añadido respecto a la <hi rend="i">vita</hi> original de Paravicino (1628_vida_chacon), y muchos de los que veremos a lo largo de esta reescritura, evocan algunos giros o formulismos gongorinos que sugieren que quien interviene en el texto conocía bien la obra de Góngora y que, o lo está homenajeando con esos guiños, o está imitando su estilo. Ambos vocablos, «curso» y «arrebatar», figuran, por ejemplo, en las <hi rend="i">Soledades</hi>: «largo curso de edad nunca prolijo» (OC264B. 894); «joven al instante arrebatado» (OC264B. 734). Una búsqueda en CORDE arroja casos anteriores del sintagma «curso arrebatado» en Herrera, Diego Mejía, Cristóbal de Virués, Gaspar Villagrá, Alonso de Ercilla y Juan Ruiz de Alarcón. Está también en la poesía de Villamediana: «Del bosque penetró el apartamiento,/ cuya planta en Narciso transformado,/ mil veces dio en Abril al prado aliento; / del ciervo sigue el curso arrebatado, /cansada de emular corriendo al viento», <hi rend="i">Obras de Don Juan de Tarsis, Conde de Villamediana</hi>, 1629, p. 242. Se trata de la <hi rend="i">Fábula de Apolo y Dafne</hi>. </note> a nuestro esplendor del más lucido y vehemente ingenio que ha <hi rend="b">llevado</hi><note place="bottom"><hi rend="i">llevado</hi>: producido (<hi rend="i">Aut</hi>.)</note> nuestra nación, no gozado: que hombres tan grandes en ninguna profesión los sabe gozar, a estimarlos a lo menos <hi rend="b">en ningún siglo</hi> acierta, <hi rend="b">en este lo yerra más</hi><note place="bottom">Con los sintagmas «en ningún siglo» y «en este lo yerra más» se comienza la intensificación de la ingratitud de la patria para con tal insigne hijo, idea a la volverá el interpolador más adelante.</note>. Su sangre fue <hi rend="b">noble</hi><note place="bottom">Respecto a la <hi rend="i">vita</hi> original (1628_vida_chacon), se atenúa el superlativo «nobilísimo».</note> de un padre y otro. Su padre, don Francisco de Argote, corregidor de esta villa y de muchas ciudades, padre de don Luis de Góngora. Su madre, doña Leonor de Góngora, igual en la dicha del linaje y la sucesión a su marido, madre de don Luis de Góngora. Este fue el mayor lugar que alcanzaron de la Fortuna, el que no pudo quitar a la naturaleza. <hi rend="b">Así nos hace hablar la desatención</hi><note place="bottom"><hi rend="i">desatención</hi>: falta de respeto y atención, (<hi rend="i">Aut</hi>.) Es término frecuente en la prosa religiosa del periodo y recurrente en la de Paravicino. Cfr. «Autor», (1633_vida_Hoces). En un curioso pasaje en el que se propone narrar hechos de la vida de Margarita de Austria, dice el trinitario: «Oye, pues, tú, Reina santa, tus loores, si acaso la condición afectadamente ignorante de los mortales, medrosa a la imitación desde el ejemplo, se ensordeciere. Comenzarélos, poco adulador, por los que nunca más afecto tuyo que la desatención pudieron merecerte<hi rend="color_111111">» (<hi rend="i">Sermones cortesanos</hi>, 1994a: 226)</hi>.</note><hi rend="b"> heredada; la razón toca a la providencia, aun más justificada que oculta</hi><note place="bottom"><hi rend="i">justificada</hi>: o sea, que tiene justas razones. <hi rend="color_111111">Esta última oración, </hi>la primera que se añade respecto a la <hi rend="i">vita</hi> original (1628_vida_chacon), corrige la idea <hi rend="color_111111">de un antagonismo entre Fortuna y Naturaleza. </hi>Decir que<hi rend="color_111111"> la</hi> Fortuna no pudo arrebatarle a la Naturaleza<hi rend="color_111111"> ese encumbrado lugar alcanzado por los padres</hi> es hablar por descuido, distracción o falta de respeto heredados del pecado original: la contradicción entre Fortuna y Naturaleza solo es aparente, puesto que ambas dependen de Dios y tienen en su Providencia razón «aun más justificada que oculta<hi rend="color_111111">». Así «desatención heredada» significa actitud heredada de la</hi> tradición en cuyo nombre pensamos de un modo superficialmente sensato pero en el fondo, cuando reflexionamos atentamente en lo que decimos, erróneo e incompatible con la fe cristiana.El autor de esta <hi rend="i">vita</hi>, después del primer reproche que ha hecho antes a la patria por no saber premiar a los grandes hombres, se arrepiente ahora de haberlo hecho por desatención.</note>.</p>
      <p>Nació en Córdoba, honrada porfía de pueblo y feliz a ser en todos siglos, y entre tanta nobleza, <hi rend="b">célebre</hi> patria de los <hi rend="b">espíritus más elevados</hi><note place="bottom">Intensificación semántica de la <hi rend="i">laus urbis</hi> mediante adjetivación («célebre») y transformación de «los mayores ingenios» en «los espíritus más elevados». </note> de su nación, quizá<note place="bottom">[NDEC] En el texto, creemos que por errata, se lee <hi rend="i">quieta</hi>, pero la lección que elegimos es <hi rend="i">quizá</hi>, que es la de Chacón (1628_vida_chacon).</note> digo del mundo en esto. Pasó los años infantes, hasta quince, con el decoro y cuidado que pedía la educación de su sangre, advertida de esperanzas mayores que, con el sol de la razón, comenzaron a amanecer en sus menores <hi rend="b">muestras</hi><note place="bottom">El sintagma «en sus menores años» se sustituye por «en sus menores muestras»: <hi rend="i">muestra</hi> :señal, indicio o demostración de alguna cosa (<hi rend="i">Aut.</hi>).</note> <hi rend="i">[f. 2].</hi> De esta edad le enviaron sus padres a Salamanca, madre <hi rend="b">y, como lo enseñaron sus hijos</hi>,<note place="bottom">Los hijos de Salamanca, <hi rend="i">alma mater</hi>, o sea quienes han estudiado en su universidad, enseñan o hacen patente, por su gran ciencia en todas las materias, que ella es «príncipe de las ciencias todas».</note> príncipe de las ciencias todas, numeroso seminario, examen y taller de la juventud, genios e ingenios de España. Entre todos se hizo conocer por <hi rend="b">el primero</hi> don Luis, mirado y admirado Saúl <hi rend="b">de aquel pueblo estudioso</hi>, de los hombros arriba <hi rend="b">eminente a</hi> todos, <hi rend="b">habiéndose descrito</hi><note place="bottom"><hi rend="i">describir</hi>: Debe entenderse, como explica con el doblete léxico «matricularse», ‘inscribir’, siendo la palabra un latinismo semántico que remite a uno de los sentidos de <hi rend="i">describere</hi> ‘colocar en clases, poner en una lista’.</note><hi rend="b"> (o como ellos llaman, matriculado) algún año catorce mil</hi><note place="bottom">Se introduce en esta sección una serie de frases parentéticas («y como lo enseñaron sus hijos»), («o como ellos llaman, matriculado») y («de aquel pueblo estudioso») relacionadas con la alabanza a Salamanca que van de la mano con la exaltación de las dotes del precoz joven («el primero», «eminente»). La referencia a los catorce mil matriculados parece ser hipérbole con la que se subraya la importancia de Salamanca como madre de las letras de España. Nos aclara el Prof. Luis Enrique Rodríguez-San Pedro, historiador de la institución, que en la segunda mitad del siglo XVI la universidad alcanzó máximos de siete mil matriculados, pero que nunca sobrepasó esa cifra</note>. No se adelantó en el estudio de los Derechos porque desinclinado a ellos <hi rend="b">genialmente</hi><note place="bottom">Se elimina el adverbio «grandemente» en la primera sección de la frase para incluir otro, «genialmente», en la segunda, que subraya la inadecuación del «genio» de Góngora a los estudios jurídicos. Por «genio» se entiende entonces inclinación personal determinante o vocación. Véase Gracián, «Genio y ingenio», <hi rend="i">Oráculo manual y arte de prudencia</hi> (1995:101). Detalles como este apuntan a una estrategia de reescritura y no a descuidos o errores de cajistas o editores.</note>, y <hi rend="b">llevado</hi><note place="bottom">Se sustituye «arrebatado» por «llevado», participio que ya se había utilizado en el primer párrafo. Se atenúa así la violencia e intensidad de la vocación poética con que el natural del joven era conducido, no arrebatado, por el camino de las letras humanas.</note> de la violencia natural y amor de las letras humanas <hi rend="b">(que inhumanas se han hecho ya, mas no siendo humanas no deben de ser letras)</hi>,<note place="bottom">Es otro añadido importante respecto a la vida original (1628_chacon_vita) y alude a la polémica, es decir, al momento en que las letras se han vuelto crueles, inhumanas e inmisericordes dejando, por lo tanto, de ser letras. Nótese la intensificación expresiva con el uso de la derivación (humana/inhumana) cuando lo que se solía contraponer en el periodo eran las letras humanas a las divinas, no a las inhumanas. Paravicino, en la dedicatoria de uno de sus sermones de 1628 al Cardenal Infante, se queja del estado de las letras en su tiempo en términos similares: «En este siglo, y más en nuestra nación, no hay tranquilidad de letras. La calma es borrascosa, el puerto se ha hecho escollo y naufragio el muelle» (<hi rend="i">Sermones cortesanos</hi>, 1994a: 222). Véase <hi rend="bg_ff0000">nota-inhumana infra (nota 113).</hi>.</note> se entregó todo a las Musas. Festivas ellas <hi rend="b">demasiadamente</hi><note place="bottom">Otro adverbio que añade el interpolador para destacar la <hi rend="color_111111">vena satírica y burlesca de las musas que inclinaron al joven Góngora. </hi></note> en aquellos años dulces y peligrosos, le dieron a beber (desatadas las gracias en los números) tanta sal que pasó el sabor sazonado ardor picante. La edad floreciente, el <hi rend="b">espíritu</hi><note place="bottom">Es la segunda vez en esta sección que se elimina el sustantivo «genio» para emplear, en el primer caso su adverbio, y en el segundo, el vocablo «espíritu».</note> gallardo, gustoso el ingenio, <hi rend="b">ardiente</hi> y singular la libertad de la nobleza mal obediente de su pluma, ni los demás escaparon de ella, y <hi rend="b">entre</hi> las costumbres comunes, que en doctrinales sátiras y españolas vivezas (cual ningún otro, <hi rend="b">cuando</hi><note place="bottom"><hi rend="i">cuando</hi>: con valor concesivo: incluso si, aun cuando.</note> volviera Marcial a <hi rend="b">tomar la</hi> pluma) acusó la de don Luis, tal vez salpicó la tinta las personas. De este ímpetu no corregido se dolió, <hi rend="b">no tal vez</hi><note place="bottom">Este segundo ‘tal vez’, que juega con el anterior, significa ‘una vez’. Es decir, que si en ocasiones llegó a manchar de tinta la reputación de otras personas, no se dolió solamente una sola vez, sino muchas, con lo que se acentúa el arrepentimiento del poeta por haber dado rienda suelta a su <hi rend="color_111111">vena satírica y burlesca en </hi>la juventud.</note> <hi rend="b">solamente, si no muchas</hi>. Sea quietud a los ofendidos, que es raro el caso en que no han jurado los consonantes de mentirosos, que los siglos todos lo han reconocido así, y que los mayores hombres del mundo han padecido<note place="bottom">[NDEC] En el texto, por errata, se lee <hi rend="i">pedecido</hi>, pero la lección que elegimos es <hi rend="i">padecido</hi>, que corroboramos con Chacón.</note>, <hi rend="b">si sensible</hi><note place="bottom"><hi rend="i">sensible</hi>: con dolor, angustia o pena (<hi rend="i">Aut</hi>.) El «insensible y desatentamente» del texto de Chacón se transforma aquí en un giro gongorino de tipo adversativo-aditivo. </note>, desatentamente<note place="bottom"><hi rend="i">desatentamente</hi>: sin tiento ni tino (<hi rend="i">Aut</hi>.). Entiéndase erróneamente, de modo falso o desacertado. Se ha de entender que los grandes hombres han padecido las sátiras con dolor y sin merecerlas. Paravicino usa este adverbio de manera semejante en el <hi rend="i">Panegírico funeral a la reina doña Margarita de Austria</hi>, en 1628: «Las acciones que contra la ociosidad (hecha autoridad desatentamente en las personas grandes) ejercitabas después de misa, visitas de conventos, comuniones, oración, eran labrar retirada…» (<hi rend="i">Sermones cortesanos</hi>, 1994a: 240).</note> este daño <hi rend="b">en la duración a lo menos</hi><note place="bottom">Con esta frase alude a que muchos han soportado con paciencia el daño (de la envidia), y que a lo menos con el tiempo («en la duración») han sabido acostumbrarse y endurecerse contra él. Las víctimas de ofensas en verso, que se resienten al principio aunque luego sepan recuperar el temple y la magnanimidad, son como los galeones reales de la metáfora marítima que desarrolla a continuación.</note><hi rend="b">; que al primer soplo del huracán pocos galeones reales supieron ocultar</hi><note place="bottom"><hi rend="i">ocultar</hi>: encubrir, disimular (<hi rend="i">Aut</hi>.)</note><hi rend="b"> el estremecimiento, excusarle</hi><note place="bottom"><hi rend="i">excusar</hi>: evitar o impedir que algo suceda (<hi rend="i">Aut</hi>.) Es decir, así como fueron pocos los galeones reales que pudieron evitar el estremecimiento al ser de improviso golpeados por el huracán, a lo sumo pudieron ocultarlo, del mismo modo ni siquiera los hombres de ánimo más constante pueden dejar de dolerse la primera vez que les alcanzan los dardos de la sátira. Nótese en la frase el uso de la metáfora marítima, que si bien tópica, podría estar evocando las vicisitudes del náufrago de las <hi rend="i">Soledades</hi>. Absolver a Góngora de la fama de poeta satírico es tema recurrente entre los defensores de la polémica, como sucede en este añadido y como leemos también, por ejemplo, en el <hi rend="i">Escrutinio</hi> (1633_escrutinio): «Los que no trataron este ingenio le tuvieron por satírico, y aun algunos de sus devotos. ¡Notable engaño!». Después de haber intercalado y desarrollado la metáfora, el interpolador retoma el hilo del texto original en la siguiente frase, y mantiene los tres sustantivos claves de la comparación («tiaras», «coronas» y «número») como metonimia de los grandes personajes que han sufrido la furia de los dardos satíricos. </note> <hi rend="b">ninguno. Finalmente, tiaras y coronas cierran el número de los lastimados. ¿A quién tendremos la envidia? Cuando no lo enseñe el valor</hi><note place="bottom">De todo lo interpolado en el texto, esta oración es de las más ininteligibles. Una posible interpretación podría ser: ¿a quiénes podremos poner a salvo de la envidia, teniéndola, o sea reteniéndola, cuando se arroja a morder? Como no sea que el valor enseñe a sostener, a soportar la envidia; antes se ha hablado de la falta de valor por parte de los atacados por el huracán satírico. En todo caso, con esta pregunta se invita a reflexionar, a modo de conclusión, sobre lo que se ha venido desarrollando en las frases precedentes respecto a la vena satírica del poeta: que solo la ejerció en su juventud, que hasta los mas grandes han tenido que soportar la maledicencia en verso, sin mayores consecuencias, y que los ofendidos deben consolarse y no guardar rencor a don Luis. Por lo demás, mucho de lo que se le achaca al poeta es producto de la envidia.</note>. Séale a don Luis <hi rend="b">(cuya agudeza ha movido la memoria de otros errores</hi><note place="bottom">Esta frase parentética indica que al hablar de la agudeza del poeta, se ha movido la memoria, o despertado el recuerdo de los errores que cometió llevado por su agudeza, por su facilidad y excelencia en el chiste agresivo y en la burla. La reflexión apunta a que, incluso las faltas, son en Góngora producto de su extraordinaria penetración e inteligencia (entendimiento). <hi rend="color_111111">Aconseja a los tocados por la mordacidad de su ingenio que se aquieten (</hi>«<hi rend="color_111111">sea quietud a los ofendidos»), puesto que lo que les ha pasado a ellos les pasa a muchísimos, incluso a los personajes de mayor reverencia. Como nota Ponce Cárdenas, Francisco del Villar dice algo parecido en su <hi rend="i">Compendio poético</hi> (1636_compendio-poetico), tal vez por haberlo leído en la <hi rend="i">Vita</hi>: «Adelantose don Luis en este género de decir conocidamente a todos los ingenios de España, sin que haya quien niegue esta ventaja, ni aun la dificulte. Picó con todo donaire y reprehendió con singular agudeza, pero no sin ofensa de muchos que fueron (y aún hoy lo son) fiscales perpetuos de su fama. De ejemplo le podrán servir, ya que no de disculpa, los más celebrados ingenios del mundo, tocados de tan peligroso contagio. Si bien al celo católico no hay cosa que satisfaga tanto como el conocido arrepentimiento que tuvo en la madurez de su edad».</hi></note>) disculpa su <hi rend="b">entendimiento, y aun este mismo que hemos dado a entender</hi><note place="bottom">Por zeugma, «este mismo» se refiere al entendimiento o explicación anterior. Nótese el juego que hace con las dos potencias del alma, memoria y entendimiento, en el que la primera cambia (gracias al arrepentimiento) y la segunda, la esencial, permanece intacta. </note>, pues en prosa, conversación y trato, más ingenuo, más cándido hombre y más sin ofensa de otros, antes con suma estimación de los que parecía haber ofendido, no ha visto España.</p>
      <p>Escribió muchos versos amorosos a contemplaciones <hi rend="b">que llaman</hi> ajenas: no se le prohíjen a su intento si no se le pueden emancipar a su pluma todos. Sea, empero, verdad pública como cierta, que desde el <hi rend="i">[f. 3]</hi> día que <hi rend="b">fue</hi> sacerdote no escribió verso ni cayó en error de los que las musas <hi rend="b">más</hi> libres<note place="bottom">‘<hi rend="i">musas más libres’</hi>: es decir, más «licenciosas, poco moderadas, atrevidas y desvergonzadas» (<hi rend="i">Aut.</hi>). Se añade aquí, respecto al original, el adverbio de cantidad.</note> muestran achacarle.</p>
      <p>En sus <hi rend="b">ancianos</hi> años, <hi rend="b">si no últimos</hi><note place="bottom">Otra de las fórmulas adversativo-aditivas típicas de Góngora aquí interpolada. Respecto al original, se ha preferido «ancianos» a «mayores» como calificativo de «años». </note>, o <hi rend="b">acusado</hi><note place="bottom">: <hi rend="i">acusado</hi>: Es decir, advertido por los años, la experiencia. O bien, la edad ya madura era para él una acusación, instándolo a  dejar los asuntos livianos, buenos para los jóvenes.</note> de la edad en los asuntos, o <hi rend="b">reprehendido del decoro interior en</hi><note place="bottom">: Este interesante cambio de perspectiva servirá para enfatizar la intervención del «amigo de menor edad» que insta al poeta a cambiar de rumbo, y que se desarrollará en las líneas siguientes. Al ser el poeta <hi rend="color_111111">«reprendido del decoro interior» en lugar de «</hi>escrupuloso del estilo menos grave<hi rend="color_111111">», se acentúa el giro poético de Góngora como resultado de la influencia, o ‘reprensión’, de ese amigo. Asimismo el cambio enfatiza en la falta de decoro de sus composiciones juveniles, que el poeta supo dejar atrás gracias a esa influencia, y no las supuestas carencias de su estilo. Reaparece en este breve paréntesis el tema horaciano de la adecuación o decoro del estilo al género en que se escribe en relación con la noción de la mímesis, que desde el <hi rend="i">Parecer</hi> del Abad de Rute fueron piedra de toque de la polémica.</hi></note> el estilo menos grave <hi rend="b">de tantas obras como le granjearon aplausos en todas gentes</hi><note place="bottom">: El sintagma «en obras tan celebradas» se expande aquí para destacar la cantidad de composiciones del poeta (de tantas obras) y los aplausos que recibieran de tantas gentes. </note> y, no sin generosa vergüenza (confesó él) de algún amigo de menor edad<note place="bottom">Este «amigo de menor edad», como deja entrever en la versión original de esta <hi rend="i">vita</hi> (1628_vida-chacon), o como explicará con más detalle Pellicer en su biografía (1630_vida_mayor), es el mismo Paravicino. Esta velada alusión se desarrolla con una frase interpolada («que desde los primeros años vio sino conseguir, arrebatarse»), que vuelve a destacar el benéfico influjo y la intervención salvadora del amigo en la carrera literaria del poeta. </note> <hi rend="b">que desde los primeros años vio si no conseguir, arrebatarse</hi><note place="bottom"><hi rend="i">arrebatarse</hi>: entregarse con violencia, dejarse llevar ciegamente de la vehemencia de la pasiones. (<hi rend="i">Aut</hi>.) Góngora vio a ese amigo, es decir, Paravicino, desde muy joven arrebatarse (entregarse) a la sublimidad de la cultura, aunque no conseguirla. Es decir, este amigo muy joven ya ambicionaba ser sublime o altamente culto (aunque en los jóvenes la ligereza y frivolidad es más perdonable que en los ancianos), lo cual causó en Góngora una «generosa» (o sea, noble) vergüenza; se avergonzó de ocuparse de asuntos frívolos compuestos en estilo humilde o mediano, siendo ya hombre maduro (en quien es obligación la gravedad, el seso), cuando su joven amigo aspiraba a lo sublime. El modo de redactar la frase sugiere que Paravicino, si es él el autor de las interpolaciones, no quiso ser acusado de vanidad, y por ello escribió que anhelaba o apetecía la sublimidad de la cultura pero no pretendía haberla logrado: «si no conseguir, arrebatarse». En otra breve alusión a la polémica, se acusa a los ignorantes de querer hacer odiosa la sublimidad o alteza de la cultura. El término «cultura», como apunta Mercedes Blanco (2012: 42), «no se refiere meramente a latinismos en el léxico o la sintaxis y a recónditas alusiones eruditas. La novedad consiste en hallar los medios retóricos y las sutilezas de lengua y pensamiento que permitan no echar de menos en el vulgar romance el vigor, la armonía y la libertad de movimientos de los mejores clásicos, unos clásicos que a ojos de los europeos de entonces abarcan también a los autores de la latinidad tardía, profanos como Claudiano o cristianos como Ambrosio o Agustín». También nos encontramos la palabra en la <hi rend="i">vita</hi> de Pellicer (1630_Pellicer-vita) y en los <hi rend="i">Discursos apologéticos</hi> de Díaz de Rivas (1616_discursos-diaz). </note><hi rend="b"> a la sublimidad o alteza de la cultura, que tan odiosa intenta hacer la ignorancia</hi>, se empeñó a la grandeza del <hi rend="i">Polifemo, Soledades</hi> y otros, <hi rend="b">si no</hi><note place="bottom">Otra de las muchas fórmulas con valor adversativo que se introducen en la reescritura. </note> más breves, <hi rend="b">no menores</hi> poemas que enseñará <hi rend="b">la</hi><note place="bottom">Aquí cambia el demostrativo de ‘esta estampa’ de la <hi rend="i">vita</hi> de Paravicino (1628_vida-chacon) que se refiere al ms. Chacón, por un artículo definido más general: ‘la estampa’.</note> estampa. Discurrir de la <hi rend="b">estimación</hi> de este estilo, o sus calumnias, <hi rend="b">y buscar la razón aun de lo que no la tiene</hi>, más tiempo pide, y más notas de erudición, <hi rend="b">bien que no muy peregrina</hi><note place="bottom">Es decir, no se necesita una erudición singular para defender la obra del poeta. La construcción de este participio más la preposición (‘notado de’) no es inusual en el periodo. </note>, que estos borrones permiten, <hi rend="b">amigos</hi><note place="bottom"><hi rend="i">amigo</hi>: amistoso (<hi rend="i">Aut</hi>.)</note> <hi rend="b">y apresurados</hi><note place="bottom"><hi rend="i">apresurado</hi>: breve, conciso (<hi rend="i">Aut</hi>.). En el sermón de la<hi rend="i"> Presentación de Nuestra Señora al Templo</hi>, Paravicino usa el término de manera similar: «digno Príncipe de espacioso panegírico y menos apresurados loores» (<hi rend="i">Sermones cortesanos</hi>, 1994a: 54). El sintagma ‘amigos y apresurados, apenas libres’, modifica al sustantivo ‘borrones. Es decir, los breves, amistosos y poco libres renglones (comprometidos por venir de mano amiga) que escribe no son suficientes para discurrir sobre la valía del estilo de Góngora ni sobre las calumnias que le lanzan.</note><hi rend="b">, apenas libres</hi><note place="bottom">Esta oración, desde el inicio, ha sufrido algunos cambios significativos. Se trueca «crédito» por «estimación» en relación con el estilo y se añaden dos sintagmas explicativos relacionados con la polémica para caracterizarla de irracional y disparatada. Se ha de entender que para defender al poeta de las calumnias y ensalzar su estilo se necesitan más espacio que el que permite este género (la biografía) y más argumentos, aunque estos últimos no tienen que ser necesariamente ni novedosos ni singulares (la obra del poeta habla por sí misma); para contrarrestar los ataques que le lanzan a Góngora en pareceres, repuestas y opúsculos no hace falta ser demasiado erudito.</note>. En la liza andan <hi rend="b">combatientes</hi><note place="bottom">Por tercera vez en el texto se elimina el vocablo «ingenio» y se prefiere otro, en este caso uno que enfatiza el carácter belicoso de la polémica y que dará pie a unas interpolaciones que opondrán prudencia y moderación a exceso y pasión en la contienda. </note> que lo batallarán <hi rend="b">al estruendo como a la arte, y más que al arte, al estruendo</hi><note place="bottom">Partiendo del sustantivo «estruendo» del original, se desarrolla la oposición conceptual que se logra con el retruécano. Entiéndase que la batalla es más estruendosa que docta, sobre todo del lado de la «contradicción» o sea de los detractores y enemigos de Góngora, siendo el estruendo «achaque natural»,, o sea defecto inevitable, de las cosas «vanas y violentas».</note>, <hi rend="b">achaque natural de las cosas vanas y violentas, especialmente en la contradicción, que las defensas, como tocan al calumniado, dicen que han de ser más templadas. Al fin la cordura ha de estar siempre de parte del agraviado, o el poco fino</hi><note place="bottom">‘<hi rend="i">poco fino’</hi>: sagaz, astuto (<hi rend="i">Aut</hi>.) La cordura, al igual que la templanza y la razón, ha de estar del lado de los injustamente agraviados, como es el caso de Góngora, y también de los poco sagaces o finos para defenderse, a diferencia de la pasión y la locura, que están del lado de los ofensores.</note>; <hi rend="b">no es sabrosa</hi><note place="bottom"><hi rend="i">sabroso</hi>: deleitable al ánimo (<hi rend="i">Aut</hi>.). </note> <hi rend="b">filosofía, mas forzosa</hi><note place="bottom"><hi rend="i">forzoso</hi>: obligado. Ambos adjetivos ‘sabroso’ y ‘forzoso’ son de uso frecuente en Paravicino y se pueden leer decenas de veces en sus <hi rend="i">Oraciones evangélicas</hi>. Entiéndase que el seso, juicio o cordura vaya de la mano de la razón, así como van juntas locura y pasión, no es filosofía o precepto para deleitar el ánimo sino necesidad obligada. </note><hi rend="b"> es, que el seso toca a la razón como a la pasión, la locura</hi><note place="bottom"><hi rend="color_111111">En estas interpolaciones, en general, se alude a la polémica, que queda definida como la oposición entre estimación y calumnia: la estimación por un lado, que le dieron a Góngora sus aficionados y defensores; y por el lado de los censores, solo la calumnia, lo cual es un modo de quitar todo fundamento racional a las críticas y de tomar partido sin vacilación a favor de los méritos del poeta. Se abstiene, sin embargo, según dice, de entrar en «liza», en atención a la brevedad necesaria de su texto, también por la mucha erudición y trabajo que necesita para tratar la cuestión a fondo y tal vez, porque, siendo amigo, puede parecer parcial su testimonio (poco antes había calificado sus borrones de ‘amistosos’ y ‘apenas libres’). Se trata de una preterición, porque en realidad, y más aún en este texto que en la <hi rend="i">vita</hi> del manuscrito Chacón </hi>(1628_vida_chacon)<hi rend="color_111111">, hay múltiples referencias a la polémica que sugirieren que la envidia y el rencor fueron el motivo de los ataques y tocan la única objeción aparentemente razonable a los versos del poeta: su excesiva dificultad. </hi>En la liza, los combatientes de ambos bandos lo batallarán; los defensores con el arte y los detractores con el estruendo. Ese batallar es defecto moral («vicio») de lo vano y lo violento más en el ataque que en la defensa; esta última, por tratarse del agraviado o calumniado ha de ser más templada. Así, templanza y cordura han de caracterizar el discurso de los defensores, y la locura el de los críticos, siento estas dualidades, seso y razón, y pasión y locura, filosofía o doctrina obligada. </note>. El <hi rend="b">que escribe esta prefación</hi><note place="bottom">Aquí alude el autor a sí mismo, sin indicar su nombre. Este fragmento es el mismo de la <hi rend="i">vita</hi> de Paravicino (1628_vida_chacon) y en él el religioso se refiere veladamente a su influencia en Góngora. Nótese el cambio de «el autor de esta prefación» de la <hi rend="i">vita</hi> original (1628_vida_chacon), a «el que escribe esta prefación».</note> a las <hi rend="i">Obras de don Luis</hi> no hace, por ahora, más profesión que de amigo suyo; lega y brevemente refiere la verdad <hi rend="b">y entre la ternura de haberle él perdido</hi> <note place="bottom">Aprovecha aquí para intercalar un mesurado pero compungido paréntesis que revela la emoción que le ha provocado la pérdida del gran poeta y amigo. Con «él» aquí se refiere a quien escribe estas líneas.</note>, fía del <hi rend="b">aliento</hi><note place="bottom"><hi rend="i">fiar del aliento</hi>: es decir, confiar en la potente voz poética de Góngora. En su acepción de ‘aliento’, el <hi rend="i">Diccionario de Autoridades</hi> recoge precisamente estos versos de Góngora: «aliento sonoroso / daba Tritón a un caracol torcido» (OC165. 3-4).</note> grande de este <hi rend="b">verdaderamente alto y animoso</hi><note place="bottom"><hi rend="i">animoso</hi>: entiéndase en su sentido etimológico, en relación con el «aliento grande» de la frase. </note> <hi rend="b">poeta</hi> que vivirá en la memoria y labios de <hi rend="b">los siglos</hi> e irá debiendo <hi rend="b">y cobrando</hi> a la posteridad más aplauso, <hi rend="b">judicioso siempre</hi>, pues por lo que tiene de muerte la ausencia<note place="bottom">La muerte suele desarmar a los envidiosos y permite que se haga justicia a los hombres eminentes; lo mismo pasa con la ausencia, que se parece a la muerte, por lo que es más fácil que los méritos de un gran hombre sean reconocidos por los extranjeros, para quienes él es un ausente. Lo que se verifica en el caso de Góngora, a quien «otras naciones» veneraron en vida. Véase un juego similar de Paravicino, donde, refiriéndose a Cristo, equipara <hi rend="color_111111">muerte y ausencia en sus <hi rend="i">Oraciones evangélicas que en las festividades de Cristo</hi>…,</hi>1640, p. 61r.: «Así no llama allí a su muerte muerte, sino partida, ausencia…». En general, los cambios e interpolaciones en esta frase buscan ponderar aún más tanto la grandeza de Góngora, que de un genérico «este español» se transforma en «este verdaderamente alto y animoso poeta»; su fama, que de unos «labios de todos» se perpetúa con «los labios de los siglos»; y los aplausos que le dará la posteridad, que serán siempre reflexivos y sensatos por la calidad innegable de su obra. A partir del sustantivo «naciones» con que ha destacado la extensión de la fama del poeta, el interpolador construye uno de los argumentos más incisivos, mordaces y metafóricos sobre la polémica y los polemistas. </note>, le veneraron en vida otras naciones. <hi rend="b">La nuestra</hi><note place="bottom">La nuestra, o sea, nuestra nación, con un zeugma típico del estilo elíptico que consideraba elegante en el XVII.</note><hi rend="b"> se dividió más en facciones que en pareceres; no es poca gloria en la fama tenerlos, mas todos, ni a las acciones divinas les ha sido dado, siéndoles debido</hi><note place="bottom">Tener pareceres o sea, que se propalen opiniones varias sobre lo que uno vale, como los tuvo Góngora, es lo propio de cualquier hombre famoso, es una prenda de gloria; hasta en la religión ha habido diversos pareceres, o divergencias, aunque esto no debería haber sido así, ya que esta merecía una sola opinión, la de la doctrina católica. </note><hi rend="b">. Extraña sangre da vida a algunos corazones humanos, pues respirando venenos viven muerte y no apestan solo el aire, sino la luz, que oscurecerla no importara</hi><note place="bottom">[NDEC] En el texto, quizá por errata, se lee <hi rend="i">importará</hi>, pero la lección que elegimos es <hi rend="i">importara</hi>. Si la mala sangre y el veneno que destilan algunos oscureciera únicamente la luz no sería tan grave, pero sus efectos van más allá y la apestan o infectan, y también el aire. Nótese la referencia a la luz y cómo se acusa a los críticos de oscurecerla, en alusión a la poesía gongorina.</note><hi rend="b"> tanto. Nublado decimos que está el cielo; decimos, mas no lo está; gracia tiene el cielo, o claro o oscuro, o azul o nublado</hi><note place="bottom">Quizá sea esta línea una reminiscencia de la estrofa que Blecua atribuye a «uno de los Argensola»: «Porque ese cielo azul que todos vemos /ni es cielo ni es azul; ¡Lástima grande /que no sea verdad tanta belleza!» (Blecua, 1980, p. 69). </note><hi rend="b">, que todo es mentira cuanto de él se dice. Y España es la patria de estos monstruos humanos, como África de las fieras, y para el oro de</hi> <hi rend="i">[f. 3]</hi><hi rend="b"> sus ingenios es nueva India, pues ya tiene mina y la hornaza</hi><note place="bottom"><hi rend="i">hornaza</hi>: horno pequeño donde se funden los metales (<hi rend="i">Aut</hi>.)</note><hi rend="b"> en las mismas venas con que confunde</hi><note place="bottom"><hi rend="i">confundir</hi>: mezclar (<hi rend="i">Aut</hi>.)</note><hi rend="b"> los oficios</hi><note place="bottom"><hi rend="i">oficios</hi>: beneficio y buen informe que se hace de alguien para acreditarlo con otro (<hi rend="i">Aut</hi>.)</note><hi rend="b">, sino los intentos de madre y de madrastra, en sus mejores hijos</hi><note place="bottom">Es notable esta comparación que se ha desarrollado a lo largo de varias líneas en las que se amplifican metafóricamente las ponderaciones sobre los detractores de la poesía de Góngora. El añadido, plagado de agudezas, reprende a los monstruos y fieras que atacan al poeta en su misma patria. Con la polémica en torno a su poesía, España ha quedado dividida en facciones, y los detractores, cargados de veneno, contagian, más que oscurecen, el aire y la luz. Sin embargo, todo es cuestión de perspectiva ya que al igual que decimos que el cielo está nublado o que es azul, o que es claro u oscuro sin serlo, lo que se dice de Góngora, o de la oscuridad de su poesía, tampoco es verdad. Esa España dividida es simultáneamente equiparada a África, a las Indias y a una madrastra. Es África, por ser terreno idóneo y natural de estos monstruos y fieras que denuestan al poeta; es India ya que al igual que las tierras del Nuevo Mundo tiene minas de donde se extraen «ingeniosidades» como si fueran oro y cuenta con hornos para juntar, como se mezclan o amalgaman los metales, la opinión, buen crédito y la valía de sus buenos y malos hijos; es madrastra ya que al hacerlo, es decir, al mezclar lo bueno y lo malo, España se comporta con doblez, actuando por lo tanto como madre y madrastra. La comparación de la patria con una madrastra no es infrecuente en las letras del periodo. Recuérdense estos versos de <hi rend="i">La Arcadia</hi> de Lope de Vega: «!Ay dulce y cara España, / madrastra de tus hijos verdaderos, / y con piedad extraña / piadosa madre y huésped de extranjeros! / Envidia en ti me mata;/ que toda patria suele ser ingrata» (Lope, 1856, vol. 38, p. 65). </note>.</p>
      <p>No <hi rend="b">se puede</hi> negar alguna más licencia que dio a sus Musas <hi rend="b">don Luis</hi> para huirse a la sencillez de nuestra habla castellana. Si no hubiera habido de <hi rend="b">nuestros</hi><note place="bottom">Aquí quien interviene en el texto cambia el demostrativo «esos» por «nuestros» para así incluirse, junto a Góngora, entre los que han logrado llevar la lengua española a su madurez a fuerza de «atrevimientos». Cfr. «Autor», (1633_vida_Hoces).</note> atrevimientos, no solo no hubiera dejado los primeros paños de su niñez, mas ni sacado los brazos de las fajas supersticiosas de la ignorancia y el miedo nuestra infancia. <hi rend="b">Demás que no ha habido idioma clásico o vulgar jamás que en su misma patria no diferencie lo docto y lo plebeyo entre la arte y la conexión</hi><note place="bottom"><hi rend="i">conexión</hi>: Palabra poco frecuente en la época; no figura en <hi rend="i">Autoridades</hi>, como tampoco figura el verbo «conectar». Hay solo 45 casos de conexión en el CORDE entre 1500 y 1700. Entiéndase «trabazón», es decir, el hecho de que todas las partes y elementos del discurso tienen una firme coherencia. En todas las lenguas clásicas y vulgares los poetas han sabido distinguir entre el arte y la naturaleza, y entre lo elevado y lo vulgar. Como el arte, que quizá aquí quiera decir ornato, pulimiento, esta conexión es una de las virtudes que diferencian lo docto de lo plebeyo en el discurso. Los doctos se expresan de modo consistente, bien argumentado y conectado; los plebeyos, no. Lo mismo pasa con el arte, el ornato y pulimento, que es propio de los doctos, no de los rudos. Véase el uso de esta palabra en un soneto de Sor Juana: «Admiración, con razón, / a tu sermón atribuyo; / pero en sabiendo que es tuyo, / se quita la admiración. / No admiro la conexión /de su contexto cabal, / ni tu decir sin igual…»,(<hi rend="i">Obras selectas</hi>, 1976: 592). Sor Juana, distingue, entre los méritos del predicador a quien admira, por un lado la conexión del sermón, el que su contexto o contextura sea cabal, entero y consistente, y por otro lado «el decir sin igual», o sea el arte o la brillantez del estilo: estructura acabada, y superficie luminosa.</note><hi rend="b">. ¡Oh, cómo desde el ocio se acusa descansadamente el trabajo, aun sin el dolor de la envidia</hi>!<note place="bottom">Después de haber construido un concepto sobre las <hi rend="color_111111">«fajas supersticiosas de la ignorancia» y haberse referido </hi>metafóricamente a la «niñez» e «infancia» de la lengua castellana y los atrevimientos y licencias con los que Góngora la llevó a la edad adulta, se concluye con una oración exclamativa para lamentar que ya no solo se critique o censure la labor del poeta desde la envidia, como ha reiterado antes, sino también desde el ocio, la inacción y la falta de estudio y aptitud intelectual necesarios para leer su poesía.</note> Cuando, pues, religioso el seso en <hi rend="b">la ocupación</hi> latina <hi rend="b">y profana</hi> le <hi rend="b">achaque</hi>, o en la locución y voces <hi rend="b">peregrina</hi>s, o <hi rend="b">en la continuación</hi> y oscuridad de las metáforas, descuidos o afectación, prueben a vencerle con imitación no jocosa y reconocerán el paremia o proverbio griego: que el desliz del pie de un gigante es carrera para un enano.</p>
      <p>El estado y comodidad de don Luis <hi rend="b">no es, entre otros, leve argumento</hi><note place="bottom"><hi rend="i">argumento</hi>: indicio, señal (<hi rend="i">Aut</hi>.). </note><hi rend="b"> de su excelencia</hi> y de la venganza<hi rend="b"> civil</hi><note place="bottom"><head><hi rend="i">civil</hi>: mezquino y ruin (<hi rend="i">Aut</hi>.). Que Góngora alcanzara tan pocos beneficios es una prueba más (no es argumento de poco peso, unido a otros argumentos) de la ruin venganza o desquite que la Fortuna, dándole poco, quiso tomar sobre la Naturaleza, que le regaló su inconmensurable ingenio. Este uso del adjetivo, por lo demás común en el Siglo de oro, se repite en un pasaje de las <hi rend="i">Oraciones evangélicas que en las festividades de Cristo…</hi>, 1640, p. 17v.: «De Judas dijo S. Ambrosio admirablemente que se encontró de necio y de civil en sus afectos: <hi rend="i">Diues in estimatione, vilis in scelere</hi>, que fue rico en el estimar, y en el pecar vil». Y también en la <hi rend="i">Oración</hi> dedicada a fray Luis de Aliaga: «Tan dulce tirano suele ser el amor, que inferiores y civiles empleos suele obligar a descanso a las más soberanas prendas» (<hi rend="i">Sermones cortesanos</hi>,1994a: 65).</head></note> que quiso tomar la Fortuna de la Naturaleza, <hi rend="b">reconociéndole, si no presumida</hi><note place="bottom"><hi rend="i">presumida</hi>: que se vanagloria (<hi rend="i">Aut</hi>.) Es decir, la Fortuna reconoce que la Naturaleza pueda sentirse satisfecha, o vanagloriarse, de los dones que esta última puso en el poeta. </note><hi rend="b">, satisfecha del cuidado que en don Luis puso</hi>, pues un caballero de partes <hi rend="b">tales, en una y otra edad</hi>, no pudo ascender de una ración de la Iglesia de Córdoba. Gloria de su Iglesia, de su patria, de sus méritos no haberle mirado <hi rend="b">ni contemplado ceño</hi><note place="bottom">La frase podría querer decir: [Es] gloria de su Iglesia, de su patria y de sus méritos que nunca le haya mirado ni contemplado ceño, es decir, considerado en toda su altura y eminencia. En resumen: es gloria de Góngora que una diosa tan vana no le haya sido favorable. Este uso de «ceño» abunda en los sermones de Paravicino: «Que la sabiduría es luz, la presunción es niebla. Infeliz eminencia la de las montañas, que solo les sirve el ceño de batalla a los vientos», (<hi rend="i">Oraciones evangélicas que en las festividades de Cristo</hi>…,1640, p. 191v.); o «No la tengas a Satanás (la servidumbre) que es infame dueño, antes te he de poner algún día a tus pies su cabeza, su ceño a tus estampas», (<hi rend="i">Oraciones evangélicas que en las festividades de Cristo</hi>…,1640, p. p. 203); o «¿Es posible, dulce señor nuestro, que ha de haber día en que el pecador no halle en vuestro rostro consuelo? Esa no buena cara solo, sino bellísima con dignidad y decoro, cuyo hermoso ceño serena el cielo, y aquieta las tempestades, armará enojos insoportables, iras fulminará eternas? » (<hi rend="i">Oraciones evangélicas de adviento y cuaresma</hi>…, 1636, p. 3v).</note>, cuanto <hi rend="b">y</hi> más reídose con él, esta <hi rend="b">vana diosa, cuyos imaginarios altares en más que mental veneración, ocupa de ofrenda y devociones el despecho o amor de los mortales</hi><note place="bottom"><hi rend="color_111111">Los imaginarios o inexistentes altares de esta vengativa y vana diosa pagana que es la Fortuna entretienen a los mortales; esta también se apodera de toda la gama de afectos de los hombres, que van del despecho al amor. </hi></note>. <hi rend="b">¿Mas cuándo méritos de tan superior data</hi><note place="bottom"><hi rend="i">data</hi>: calidad (<hi rend="i">Aut</hi>.) Con el término amplifica el sintagma anterior, «caballero de tales partes», para <hi rend="color_111111">ponderar las excelencias del poeta.</hi></note> <hi rend="b">a la mortalidad común no solicitaron</hi><note place="bottom">NDE] <hi rend="i">solicitar</hi>: latinismo semántico, frecuente en Góngora. Aquí, estimular, provocar. «Más, ¿cuál diente mortal, cual metal fino la fuga suspender podrá ligera que el desdén solicita?» (OC255: 133-135).</note> <hi rend="b">en el sentimiento</hi><note place="bottom">NDE] <hi rend="i">sentimiento</hi>: dolor (<hi rend="i">Aut</hi>.). </note> <hi rend="b">de los buenos</hi> lágrimas<note place="bottom"><hi rend="color_111111">Aquí se amplifica la idea anterior, a la que se ha referido también a inicios del texto, de lo poco que le ha ofrecido la Fortuna, que lo ignoró o, peor aún, se burló de él, al darle solamente un puesto de racionero. Por eso la falta de reconocimiento a los méritos de seres tan excepcionales como Góngora provocan pena y dolor en los buenos.</hi></note>? <hi rend="b">La felicidad de los envidiados hermoso argumento es de las plumas, o crédito ajeno</hi><note place="bottom">Decir que los que son víctima de los envidiosos son felices y se muestran contentos es solo asunto de libros, <hi rend="color_111111">puro artificio literario</hi> o creencia de los demás. En las páginas introductorias de su paráfrasis de Séneca, la <hi rend="i">Constancia cristina</hi>, Paravicino vuelve a relacionar ‘felicidad’ y ‘envidia’: «Pero si no me acechase la envidia a esta razón, me atrevería a decir que no es felicidad de todos (como no ha sido ánimo) acabarle las pinturas a Apeles, y vaya dicho sin mucha ambición (antes bien gloriándome gratamente en Dios) que quizá no son fáciles de conocer en el lienzo de Séneca las pinceladas que he dado yo». Es conocido el interés de Paravicino por el estoicismo y la obra de Séneca (fundamentalmente el <hi rend="i">De Providentia</hi>) que dejó plasmado en sus sermones y en el inédito manuscrito, que lleva por título <hi rend="i">Constancia cristiana o discursos del ánimo y tranquilidad estoica.</hi> Véase Cerdan (2006).</note>. <hi rend="b">Quien, empero, no puso el dedo entre el cordel</hi><note place="bottom"><hi rend="i">cordel</hi>: azote para tormentos. Es imagen recurrente en Paravicino. <hi rend="color_111111">Aquel que no ha sufrido el tormento de la envidia en carne propia no puede juzgar el dolor del atormentado. Con esto señala el sufrimiento del poeta ante los ataques, a pesar de que se mostrara ecuánime. </hi></note><hi rend="b"> y el brazo del que atormentan pudo pesar fielmente el dolor y atreverse a ser severo árbitro de los gritos. La solución de todo consiste en el favor del cielo y ejemplo de Jesucristo. Toda otra doctrina no es obstinación estoica, mentira estoica sí es, que disimular el semblante no es no sentir el cuidado, sino recatarle largamente. Nos enseñaron la igualdad del ánimo los antiguos, ¿quien de ellos la consiguió? Es fácil</hi> <hi rend="i">[f. 4]</hi> <hi rend="b">el aparato</hi><note place="bottom">: <hi rend="i">aparato</hi>: medios y trazas de que se vale el ánimo para sus ideas y para conseguir sus intenciones (<hi rend="i">Aut</hi>.); el <hi rend="color_111111">«aparato de las </hi>voces», es decir,  los  medios que se usan para emitir lamentos o quejas. </note> <hi rend="b">de las voces; la ostentación tranquila obra crédito; si desabrochamos la ropilla</hi><note place="bottom"><hi rend="i">ropilla</hi>: vestidura corta con mangas y brahones de las que penden otras mangas sueltas y se viste ajustadamente al medio cuerpo sobre el jubón <hi rend="i">(Aut.)</hi>. </note><hi rend="b"> del más constante</hi><note place="bottom"><hi rend="i">constante</hi>: firme, sobre todo en relación con las mudanzas de la Fortuna y con la doctrina estoica a la que acaba de referirse. <hi rend="color_111111">La solución es imitar a Cristo y confiar no en nuestras fuerzas sino en su gracia. Apartarse de este principio o doctrina cristiana es mentira estoica, ya que disimular poniendo buena cara no es obviar el dolor, sino ocultarlo. Los antiguos, en referencia al estoicismo, enseñaron igualdad de ánimo o ecuanimidad pero ninguno lo logró (es tópico o recurso literario, al igual que la felicidad de los envidiados a la que se refirió unas líneas antes) Es fácil hablar o lamentarse, pero soportar estoicamente da credibilidad</hi>. Aun así, s<hi rend="color_111111">i abrimos la camisa del más estoico, del que más soporta, encontraremos los estigmas del dolor,</hi> llagas feas y peligrosas. En un pasaje similar de sus <hi rend="i">Sermones</hi> pueden escucharse ecos de esta idea sobre la soberbia o mentiras y ocultaciones estoicas en comparación con la verdad cristiana: «Tan sagrada virtud es esta del ayuno, aunque tan ignorada de los palacios, que hablan con estos temerosos encarecimientos de ella los santos. Pues en rigor, ni a Cristo, ni a Dios, llegan los humanos, sino con imitación bien distante. Quédense a la soberbia estoica igualdades mentirosas<hi rend="color_111111">» (<hi rend="i">Sermones cortesanos</hi>, 1994a:183)</hi>. </note><hi rend="b"> le hallaremos en el pecho hasta peligro y fealdad las llagas.</hi></p>
      <p>Llamado don Luis, <hi rend="b">entre esta cortedad de suerte</hi><note place="bottom"><hi rend="i">cortedad de suerte</hi>: es decir, la poca que consiguió y a la que se ha referido antes. <hi rend="color_111111">Que hubiese venido a la Corte a instancias de «grandes señores», es opinión que se vuelve a repetir en el <hi rend="i">Escrutinio</hi>. Véase Orozco (1973: 277-281) y Carreira (1998) para detalles sobre la llegada de Góngora a Madrid y su relación con la Corte. Nótese cómo con estas amplificaciones («cortedad de suerte», «de toda grandeza mayor achaque») o con la aseveración de que el vicio (no los méritos ni virtudes) reciben mayor amparo en la Corte retoma algunos de los argumentos del párrafo anterior y señala la necesidad de mecenazgo no correspondido que sufría un grande como Góngora.</hi></note>, de grandes príncipes a esta Corte, los gozó familiares mucho, benéficos poco<hi rend="b">; de toda grandeza mayor achaque: todavía al vicio no suelen negar tan fácilmente el amparo</hi> <note place="bottom">Los grandes tienen un achaque (defecto o dolencia) mayor que ellos (jugando con la palabra grande), o sea el ser avaros de beneficios incluso con aquellos acreedores a su protección a quienes admiten a su intimidad y tratan «familiarmente»; y sin embargo, no niegan el amparo al vicio tan fácilmente como lo niegan al mérito. No son infrecuentes severas arremetidas contra los vicios de la grandeza en Paravicino, predicador cortesano, aunque la expresión, siempre elíptica y lacónica, puede hacer que pase desapercibida la crítica.</note><hi rend="b">. Es verdad también [que]</hi><note place="bottom">[NDEC] <hi rend="i">em</hi>. que: <hi rend="i">om</hi>. Añadimos el «que» por parecernos que fue omitido en el impreso por error. </note><hi rend="b"> a la generosidad no comparable del</hi> duque de Lerma y a la gracia <hi rend="b">e inclinación del</hi> marqués de Siete Iglesias debió la merced de una capellanía de honor de su Majestad, <hi rend="b">del señor don Felipe Tercero el Piadoso</hi>; y al conde duque de Sanlúcar, el favor de dos hábitos de Santiago para dos sobrinos suyos. Y si no le estorbara la muerte, se prometió más deshielo de su <hi rend="b">menos dicha</hi> al abrigo de este príncipe. <hi rend="b">Once años gastó en esta Corte</hi><note place="bottom">No llegaron a once. Góngora llegó a Madrid para ocupar la capellanía en abril de 1617, se trasladó a Córdoba enfermo en 1626, y falleció en mayo de 1627. Este es uno de los añadidos que quiere desmentir el anónimo del <hi rend="i">Escrutinio</hi>: «Es cierto que no le llevó a la Corte ambición ni interés, pues en su casa tuvo un cuento de renta sin obligaciones, bastante caudal para un bonete» (1633_escrutinio). </note><hi rend="b"> no en desengaños ni esperanzas, que de un afecto y otro trajo sobre caudal experiencias; la necesidad lo trajo, la necesidad le detuvo: no sé si diga que lo acabó. Gran nota</hi><note place="bottom"><hi rend="i">nota</hi>: señal, marca (<hi rend="i">Aut</hi>.), pero también desdoro, mancha en la reputación: Se toma asimismo por tacha o defecto grave y reparable. Latín. <hi rend="i">Nota. Dedecus.</hi> (<hi rend="i">Aut.</hi>) Quiere decir: es un gran desdoro e ignominia de muchos (ricos y poderosos) que tuvieran ante sus ojos un hombre tan singular arrastrado (o sea, pobre, desastrado, que es uno de los sentidos que da <hi rend="i">Autoridades</hi> para «arrastrado») sin hacer otra cosa por él que mostrar una compasión «inútil», inoperante y pasiva.</note><hi rend="b"> de muchos ver arrastrar a sus ojos con inútil compasión la singularidad de tal hombre.</hi></p>
      <p>Enfermó peligrosamente <hi rend="b">cuando la jornada del rey nuestro señor a Aragón</hi><note place="bottom"><hi rend="color_111111">Para lograr el asentimiento de los diferentes reinos a las medidas propuestas en la conocida «unión de armas», Felipe IV se dirigió a Aragón con el fin de celebrar cortes en la primavera de 1626. Estuvo ausente de Madrid desde el 7 de enero hasta el 14 de mayo de 1626. Para más detalles véase Elliott (1990: 282-317).</hi></note><hi rend="b">, en ausencia de sus amigos, si merecen tanto nombre las apariencias</hi><note place="bottom">Nuevo dardo a los cortesanos ausentes de Madrid por estar con el rey en Aragón: entre ellos estaban los amigos de Góngora, aunque es dudoso, según quien retoca el texto, que merezcan tan gran nombre sus apariencias de amistad.</note><hi rend="b">. Alguno a lo menos, en menor estado que todos, lo supo ser</hi><note place="bottom"><hi rend="i">lo supo ser</hi>: se refiere, por zeugma, a la palabra «amigos» de la frase anterior: supo ser amigo, o sea, verdadero amigo, aunque su estado era menor que el de los demás. No sabemos quién fue ese amigo no tan encumbrado cuya mención subraya el abandono del poeta por los grandes que lo llamaron a la Corte. </note><hi rend="b">, y en honra</hi><note place="bottom"><hi rend="i">honra</hi>: merced o gracia (<hi rend="i">Aut</hi>.)</note><hi rend="b"> de la reina nuestra señora</hi><note place="bottom"><hi rend="color_111111">Se trata de Isabel de Borbón, (1602-1644), hija de Enrique IV de Francia y María de Médicis, que casó con Felipe IV en 1615. Góngora le dedica dos sonetos antes de su ascenso al trono: «Del rey y reina, nuestros señores, en el Pardo, antes de reinar» [</hi><ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem334">OC334</ref><hi rend="color_111111">]; y el que comienza «Peinaba al Sol Belisa sus cabellos» [</hi><ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/gongora/gongora_obra-poetica/poem335#l335.1">OC335</ref><hi rend="color_111111">]. Que tuvo algún trato con la reina se deduce de una carta del 25 de noviembre de 1625, en la que el poeta cuenta que, al ir a felicitarla por su parto, se encontró con el conde-duque, que le dio muestras de afecto y de querer ocuparse de sus asuntos (Góngora 2000: II, 451-452).</hi></note> <hi rend="b">le envió médicos y cuidó de su salud, digna atención de ánimos reales la necesidad miserable de los beneméritos</hi><note place="bottom">O sea, socorrer a los beneméritos como el poeta, necesitado y enfermo, es digna atención de un alma regia como la de la reina Isabel.</note><hi rend="b">; no hablo en esto más claro porque no hay flor que tope con abeja, de arañas se puebla el aire</hi><note place="bottom">Es motivo tópico en las letras del periodo: de una misma flor la abeja extrae miel mientras que la araña saca veneno o acíbar. En este caso, cuando sucede algo bueno (encuentro de flor y abeja en relación a la ayuda regia al poeta en su enfermedad), el ambiente se puebla de venenosas arañas, por eso no necesita explicar más, para no atraer más a los envidiosos ni darles de qué hablar. Era típico relacionar la araña con la maldad humana, el enredo y el engaño (<hi rend="i">Cov</hi>.). No es la primera vez que aparece esta imagen en la polémica; en su <hi rend="i">Examen del Antídoto</hi> (1615_examen) la emplea el Abad de Rute respondiendo a la ironía de Jáuregui en el <hi rend="i">Antídoto</hi> sobre el verso de las <hi rend="i">Soledades</hi> «<quote>Próspera, al fin, mas no espumosa tanto vuestra fortuna sea</quote>»: «Lindo es, y lindísimo, para quien no trate, como la araña, de convertir en sustancia venenosa la de flores más olorosas y salutíferas…» (<hi rend="i">Examen</hi> p. 452-453).</note>. En algunas treguas del mal que se le atrevió a la cabeza <hi rend="b">(¿a qué cabeza, aun sin excusa de enfermedad, [no]</hi><note place="bottom">[NDEC] <hi rend="i">em.</hi> no: om.<text:change-start xmlns:text="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:text:1.0" text:change-id="ct75403568"/> <text:change-end xmlns:text="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:text:1.0" text:change-id="ct75403568"/>Añadimos el «no» en esta frase, por parecernos error de lectura o de transmisión textual, para que cobre todo su sentido. O sea, no hay nadie que no tenga males en la cabeza, rasgos de tontería o de locura.</note> <hi rend="b">se le atreven males? Niéganlo los que padecen, mas no los esconden)</hi><note place="bottom">Con este paréntesis busca atenuar o minimizar los rumores sobre la enfermedad que sufrió el poeta en sus últimos días. Incluso sin enfermedad hay muchas cabezas aquejadas de males, que las personas que los sufren niegan, pero que no pueden ocultar.</note> volvió a Córdoba para que no le mereciese sepulcro sino el lugar que se honró patria con él. No fue lesión del juicio el mal de la cabeza; en la memoria cebó la <hi rend="b">violencia toda</hi><note place="bottom">Con este cambio de <hi rend="color_111111">«la porfía del mal» a «la violencia toda»</hi> se enfatiza<hi rend="color_111111"> la fuerza que tornó la condición o estado sano y natural del poeta en enfermedad. </hi></note>, acaso porque al morir don Luis en nosotros todos se debía repartir su memoria. Reconoció <hi rend="b">cristianísimamente</hi> lo<note place="bottom"><head>La estructura no es inusual en el periodo, con sentido actual de ‘aquello que’: «hacer o dejar de hacer lo a que su oficio lo obligaba», <hi rend="i">Manual de confesores y penitentes</hi>, Martín de Azpilcueta, 1557, p. 246). Sin embargo, pudo ser un olvido del impresor al introducir el adverbio cristianísimamente entre el verbo ‘reconocer’ y el complemento directo («Reconoció lo que debía a su profesión y a su sangre») del original (1628_vida_chacon).</head></note> a que le<hi rend="b"> obligaron</hi> su profesión, su sangre<note place="bottom"><hi rend="color_111111">Es decir, confesó sus obligaciones o voluntades para con la iglesia y su familia.</hi></note>, y <hi rend="b">el segundo día de la Pascua de Espíritu Santo restituyó a las manos de su Hacedor el suyo</hi><note place="bottom">Por zeugma, entiéndase su espíritu. <hi rend="color_111111">Góngora fallece el lunes de Pentecostés, que en la liturgia cristiana celebra la venida del Espíritu Santo. </hi>Nótese, por ejemplo, tratamiento semejante en la <hi rend="i">vita</hi> de Dante, en la que también, a diferencia de la <hi rend="i">vita</hi> original de Paravicino, se menciona la festividad litúrgica de la iglesia en que falleció el poeta: <hi rend="color_111111">«Ma poi che la sua ora venne, segnata a ciascheduno, essendo egli già nel mezzo o presso del cinquantesimo sesto suo anno infermato, e secondo la cristiana religione ogni ecclesiastico sacramento umilmente e con divozion ricevuto, e a Dio per contrizion d’ogni cosa commessa da lui contra’l suo piacere, sì come da uomo, riconciliatosi; del mese di settembre negli anni di Cristo MCCCXXI, nel di che la esaltazione della santa Croce si celebra dalla Chiesa, non senza grandissimo dolore del sopradetto Guido, e generalmente di tutti gli altri cittadini ravignani, al suo Creatore rendé il faticato spirito…» (</hi>Boccaccio<hi rend="color_111111">, p. 52)</hi></note> <hi rend="b">plácidamente</hi>. Dejó consuelo de su muerte a sus amigos, descansó<note place="bottom"><hi rend="color_111111">En la <hi rend="i">vita</hi> del manuscrito Chacón </hi>(1628_vida_chacon)<hi rend="color_111111">, no aparece acentuado y en edición de dicho texto respetamos la lección del sustantivo ‘descanso’ tal como aparece; en esta reescritura figura como verbo en pretérito y así lo entendemos: es decir, que con su muerte el poeta dejó consuelo a sus amigos y descansó o descargó de su envidia a sus enemigos.</hi></note> de su envidia a sus émulos<note place="bottom"><hi rend="color_111111"><hi rend="i">émulo</hi>: en este caso, cultismo semántico, con sentido de enemigo. El <hi rend="i">Diccionario de Autoridades</hi> recoge precisamente un ejemplo del <hi rend="i">Panegírico</hi> de Góngora: «émula de las trompas su armonía» (OC13. 5). Se emplea frecuentemente en la polémica; Chacón, por ejemplo, en la dedicatoria de su manuscrito a Olivares habla, refiriéndose al poeta, de «la censura de sus émulos».</hi></note>: <hi rend="b">no les doy cortas gracias de sus ofensas</hi><note place="bottom">No son cortas o escasas las gracias que les doy en cristiano pago de sus ofensas, dando bien por mal, puesto que reconozco que ellos descansaron entonces de su envidia, algo tan corrosivo y pestilencial.</note><hi rend="b">. Y enterrado con pocas lágrimas en aquella luz postrera, algo pudieron desear sus ojos</hi> <hi rend="i">[f. 5]</hi> <hi rend="b">satisfacción, que en la verdad falta a muchos (decir quisiera a todos)</hi><note place="bottom">En este caso, el biógrafo no perdona a los enemigos por sus ofensas al poeta, enterrado sin mucha concurrencia y, por ende con pocas lágrimas. Por ello, por haber sido enterrado sin pompa, sus enemigos pudieron ver cumplidos, satisfechos, sus deseos de verlo irse del mundo sin mucho llanto. Pero ese «algo» de satisfacción o venganza de que disfrutaron sus enemigos por una muerte poco llorada, «en la verdad» faltó a muchos, o a casi todos, ya que tan parca satisfacción no fue verdadero sosiego para ellos. Góngora vivió inmortal a través de su obra, como explicará en las líneas que siguen. </note>. Todavía, aun en siglo libre de<hi rend="b"> mortales</hi> accidentes don Luis, sus obras los padecen, y ya codicia, ya curiosidad fuese la causa, las estampó la prisa. Conque faltas, <hi rend="b">si no</hi> reparadas, mendosas todas<hi rend="b"> y prohijadas muchas, aun las propias con ajeno y oscuro título, si bien ilustre nombre</hi>, con amor y <hi rend="b">providencia de mayor</hi> autoridad, recogerlas importó<note place="bottom"><hi rend="color_111111">Respecto a la <hi rend="i">vita</hi> Chacón, se intensifica aquí la intercesión providencial de una autoridad </hi>(fue<hi rend="color_111111"> la Inquisición la que ordenó esta recogida) además del amor de los amigos del poeta. El</hi> «<hi rend="color_111111">ajeno y oscuro título» y el </hi>«<hi rend="color_111111">ilustre nombre» que se insertan remiten sin duda a la edición de Vicuña: <hi rend="i">Obras en verso del Homero español</hi>. Para los avatares de esta edición, véase la introducción de Alonso (1963) a la edición facsímil. </hi></note>.</p>
      <p>Hallóse <hi rend="b">en esta ocasión, o dejóse ver la</hi> amistad que de amor y de miedo <hi rend="b">(que todo hace errar) no parecía</hi><note place="bottom"><hi rend="i">parecer</hi>: aparecer (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note> <hi rend="b">en tantos</hi>, en don Antonio Chacón, señor de Polvoranca. Las cenizas de un amigo,<hi rend="b"> si no olvidado, muerto</hi><note place="bottom"><hi rend="i">sino olvidado, muerto</hi>: estilema gongorino de tipo ‘sino A, B’. Es decir, aunque no olvidado, el amigo estaba muerto, lo que suele entibiar el afecto del superviviente, por lo que es notable que no fuera así este caso.</note>, <hi rend="b">levantaron llama, no encendieron fuego que siempre vivió, y no recatado</hi><note place="bottom"><hi rend="i">recatado</hi>: encubierto, oculto (<hi rend="i">Aut</hi>.) <hi rend="color_111111">Quizá se esté basando aquí en un concepto alquímico: el fuego nacido de las cenizas (<hi rend="i">ignis cinerum</hi>) era el más fuerte, como lo era el del Señor de Polvoranca. Por ejemplo, Andreas Libavius, después de hablar de otros fuegos en su <hi rend="i">Praxis alchimiae</hi>, concluye que «Hoc intensior est ignis cinerum», p. 17. Las cenizas de Góngora no encendieron el fuego del afecto del señor de Polvoranca, puesto que siempre había vivido en él tal afecto, que no ocultaba, pero sí levantaron llama, o atizaron el fuego.</hi></note>, en la verdad de este caballero, <hi rend="b">si en la de otros amigos o no prendió nunca o ya se había apagado</hi><note place="bottom">Los <hi rend="color_111111">cambios y añadidos acentúan la idea de que Polvoranca nunca olvidó al poeta y que las llamas de su amor nunca llegaron a extinguirse, a diferencia de otros en donde nunca llegó a encenderse de verdad. </hi></note>. Juntolas en vida de don Luis con afición y cuidado, comunicolas con él con libertad y doctrina, y en su muerte, copiándolas en hermosas vitelas, en caracteres hermosos, las consagró al agrado y estimación del conde duque de Sanlúcar <hi rend="b">en el monumento inmortal de su biblioteca</hi><note place="bottom">‘<hi rend="i">monumento inmortal’</hi>: así califica la biblioteca del conde duque (<hi rend="color_111111">en la <hi rend="i">vita</hi> Chacón el </hi>monumento, es decir, la biblioteca, era «estudioso y eterno»), aunando las cualidades del ‘monumento’ conmemorativo con el adjetivo ‘inmortal’, es decir, garante de la indestructibilidad de la fama. </note>, en el mismo agrado y estimación, y la ambición generosa y <hi rend="b">magnánima (aunque se encuentren los términos</hi><note place="bottom">Aunque «se encuentren» es decir choquen y sean poco compatibles los términos de «ambición», por un lado, y de «generosa y magnánima» por otro, siendo la ambición comúnmente una pasión desreglada, una ciega codicia: «Pasión desreglada de conseguir honras, dignidades, hacienda y conveniencias» (<hi rend="i">Aut</hi>).</note>) de ilustrar las letras de España y honrar los ingenios de ella, <hi rend="b">dando a la estampa</hi><note place="bottom">Esta transformación se hace necesaria por no ser este texto, como lo fue el del original, compuesto para el ms. Chacón. Se trata ya de esa «segunda copia» de que se habla en el original que se esperaba que se realizara al amparo del conde duque.</note><hi rend="b"> para común noticia y seguridad del crédito de don Luis como</hi> para lustre de nuestra nación. <hi rend="b">En este linaje de estudios, que si bien siempre fue peligroso en naturales duros</hi><note place="bottom"><hi rend="i">naturales duros demasiadamente</hi>: se refiere, con el sustantivo ‘natural’, al genio e inclinación de una persona; y con el adjetivo <hi rend="i">‘duro’</hi> al estado ‘bronco o mal acondicionado’(<hi rend="i">Aut</hi>.). </note><hi rend="b"> demasiadamente, o tiernos</hi><note place="bottom"><hi rend="i">tierno</hi>: se refiere a la niñez. Debido al tipo de estudio y obra que llevó a cabo Góngora, un verdadero y auténtico poeta que huyó de todo daño o perjuicio, fue ciertamente muy merecedor de alabanzas y premios. Este tipo de estudios es peligroso tanto para los de poco seso o instrucción como para los demasiado bisoños o poco preparados. Con esta glosa final, recalca la falta de erudición o preparación de los detractores del poeta para entender su obra, tema que ya había interpolado antes. </note><hi rend="b">, en los que verdaderamente son poetas y como tales deben huir todo perjuicio, nunca fue desmerecedor de loores y premios imperiales. Ni envuelto en este número</hi><note place="bottom"><hi rend="i">número</hi>: gente.</note><hi rend="b">, por eminente que sea, las plumas</hi><note place="bottom"><hi rend="i">plumas</hi>: entiéndase versos.</note><hi rend="b"> sagradas, que heridas</hi><note place="bottom"><hi rend="i">heridas</hi>: tocadas como se toca un instrumento. Ni aun situado («envuelto») Góngora entre los más eminentes poetas, versos tan venerables como los suyos, tocados como instrumentos musicales por una divinidad de luz (en contraposición a oscuridad) y aliento puro (inspiración divina) habían antes llegado a tales alturas o perfección hasta confundirse con el tañido de cantos celestiales.</note><hi rend="b"> de más segura deidad de luz, y aliento más puro, sonaron armonías celestiales. Y yo en menos ocupada y calumniosa era discurrí en esto</hi><note place="bottom">Reitera, en otra alusión a la polémica, ese momento en que las letras se han vuelto calumniosas y fastidiosas. Véase <hi rend="bg_ff0000">nota-inhumana supra (nota 15)</hi>. Alude el autor a un discurso suyo, del que no tenemos otra noticia, en el que defendía la poesía y discurría que esta merece «loores y premios imperiales». Incluso esboza el esquema de su argumentación en dicha defensa: si bien la aplicación a la poesía (estos estudios) puede ser peligrosa en gentes de natural duro (tal vez, porque se sirven de ella para dar libre rienda a sus rencores) o demasiado tierno o poco preparado (que se vuelven sensuales y afeminados), en cambio en los verdaderos poetas, incapaces de utilizar su don para malos fines, debe ser altamente loada y magníficamente premiada; y mucho más tratándose de «plumas sagradas», o sea, de quienes escriben salmos, himnos y otros poemas de asuntos elevados o divinos, en cuyo canto se oyen armonías celestiales y que no deben ser puestos en el número de los demás poetas, por eminentes que sean.</note>. <hi rend="b">Finalmente será esta publicidad para quietud</hi> de muchas naciones, adonde acaso de los escritos de don Luis no llegó más pluma que las de su fama<note place="bottom">El epílogo de la <hi rend="i">vita</hi> Chacón (1628_vita_chacon) se reescribe y se expande aquí para reivindicar la publicidad dada a los escritos de Góngora mediante la reunión de sus textos que la <hi rend="i">vita</hi> prologa. Muchas naciones, a quienes ha llegado la fama de don Luis, no han tenido la suerte de gozar sus poesías publicadas. </note>.</p>
      <p rend="center">A. A. L. S. M P.<note place="bottom">Estas siglas, que en el original figuraban sin explicar, significan: «un amigo anónimo lo escribió con placer y lo depositó (como flores en una tumba) con tristeza». Para este amigo, que es Paravicino, véase «Estudio».</note></p>
      <p rend="center"><hi rend="i">Anonymus Amicus Lubens Scripsit</hi><anchor xml:id="_GoBack"/><hi rend="i"> Moerens Posuit</hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
