<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="es" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1639_lusiadas">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lusíadas comentadas</title>
        <author key="Faria e Sousa, Manuel de">Manuel de Faria e Sousa</author>
        <editor>Aude Plagnard</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>BFBM, B106-V1-36, f. 131r-145v [antigua referencia cuando el manuscrito estaba en
          Madrid: Registro 6454, signatura: 18/10/11]</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes. note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal
        par défaut) note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain) </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1614"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <index indexName="resp" n="Faria e Sousa, Manuel de"/>
      <index indexName="date" n="1639"/>
      <head>Lusiadas / de Luis de Camoens, / principe de los poetas de España / comentadas por Manuel de Faria i Sousa</head>
      <div>
        <head>Vida del poeta</head>
        <div>
          <head>Col. 48, § XXIIII</head>
          <p>Don <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Luis de Góngora</persName> es digno de estima grande por su gran ingenio; pero de que no fuera tan censurado de muchos a no escribir los más de los versos grandes, cosa es clara. Porque sobre los pequeños nadie ha llegado a formarle culpa, procediendo eso de que en estos tiene facilidad, propiedad, conceptos, elegancias, pensamientos y agudezas, y de que en esos otros falta totalmente todo esto, porque solamente contienen términos exquisitos, locuciones, metáforas perpetuas y remontadas y un puro martirio del entendimiento para descifrarles. Y lo que es peor, no hallar cosa de provecho después de descifrado con tanto trabajo, más de esa extrañeza del decir. Que si bien descubre ingenio (que yo no se lo niego) y pretenden imitarle muchos, no produce sustancia, con que todos se parecen a costales de nueces: mucho ruido y poco fruto y ese de ningún provecho, como lo hallaréis afirmado por <persName type="authority" key="Laguna, Andrés" precision="3">Laguna</persName> sobre <persName type="authority" key="Laguna, Andrés" precision="1">Dioscórides</persName>; o como galas de alquimia, mucha luz y poco hacienda; o como mujer sin hermosura, que piensa la fábrica con afeites y más afeites, adornos y más adornos, y siempre se queda pintada y rica, pero no hermosa en la parte de la verdadera hermosura. Porque la poesía grave [col. 49], alta y divina no hace ruido con palabrones sino con pensamientos vestidos con seso. El <persName type="authority" key="Tassis y Peralta, Juan de" precision="3">Conde de Villamediana</persName> sin escrúpulos tuvo más suerte en las redondillas. <persName type="authority" key="Roiz Lobo, Francisco" precision="3">Francisco Roiz Lobo</persName>, poeta natural y dulce, se hizo entrada en el Parnaso (habiendo escrito pocos versos mayores) con los pequeños y, singularmente, las églogas  dignas de toda estima; y no sólo en la poesía, sino en la prosa suelta. De <persName type="authority" key="Cicerón" precision="3">Cicero</persName>, se sabe que no podía hacer versos con toda su elegancia. De nuestro <persName type="authority" key="Barros, João de" precision="3">Juan de Barros</persName>, vemos que con toda la suya historia, no se pareció a sí propio en los versos, como aún se ve de algunos que permanecen. <persName type="authority" key="Laguna, Andrés de" precision="3">Andrés de Laguna</persName> fue feliz en galantería y elegancia en la prosa castellana y escribió versos ridículos. Y al contrario, conocemos autores de tan galanos versos, que casi se pueden llamar poetas, y que no saben responder a una carta familiar. Y esto es lo que más nos admira, porque siendo la poesía un modo de halar tan realzado y superior, parecía puesto en razón que quien le hubiese conseguido se aventajase en la prosa y que por eso no era mucho si un elegante en prosa no lo fuese en la poesía. Pero esto es que lo uno y lo otro quiere particular genio, y que le logra singularmente divino quien le tiene para todo, como sucedió a nuestro poeta, de quien permanecen prosas que no desdicen de sus versos. De suerte que con todos anduvo abreviada la naturaleza, sino con <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Luis de Camões</persName>, en quien se derramó la copia liberalísimamente, por no decir con prodigalidad. Vuelvo a sus redondillas, que no pueden ser más alabadas que con decirse (y ser cierto) que logran igualdad con sus estancias, sonetos, canciones y elegías. En los motes, a que se sujetó con glosas, o vueltas, descubrió la fertilidad del ingenio, y abundancia del pensar, porque sobre muchos esterilísimos dijo tales cosas que vino a ser lo propio que sacar bálsamo de piedras, volver en luces las tinieblas y en oro el hierro, haciendo verdadera la piedra Filosofal en este género de alquimia. Y verdaderamente me hallo con envidia de que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis de Góngora</persName> se le haya parecido tanto en esta gracia, y aventajándose en la copia. Preciose mucho <persName type="authority" key="Sannazaro" precision="3">Sannazaro</persName> de ser el primero que escribió en su lengua égloga piscatoria. Bien luego nuestro poeta se puede preciar mucho (y lo hace) de ser el primero que juntamente la compuso piscatoria y pastoril. Y es la 6, cierto grande, excelente cierto. Sirva a este número lo que hemos ponderado en el antecedente, por tocar toda al caudal del ingenio. Y todo junto sirva también de desahogo a los que estuvieron congojados con el título que en la fachada deste volumen dimos <persName type="authority" key="Camões" precision="3">al poeta, de príncipe de los de España</persName>, que por todas estas razones no fuera mucho si dijéramos de todos los de Europa (que viene a ser de todo el mundo, pues solamente a ella cupo la suerte de las letras políticas, ingeniosas, y doctas) ya que <persName type="authority" key="Camões" precision="3">el poeta</persName> se aventajó a todos en ser igual en todo.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Juicio del poema</head>
        <div>
          <head>X, col. 65-68</head>
          <p>[col. 65] Acuérdome que llegándome un día a mi amigo <persName type="authority" key="Vega, Lope de" precision="4" unit="quote" quantity="2">Lope de Vega</persName>, le pregunté (como me lo pregutaron a mí algunos) ¿qué quería decir en aquella gran canción de su <hi xml:lang="none" rend="i">Arcadia</hi>, aquello de</p>
          <p>
            <quote>Que quien al Austro llora</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>bien es que alegre la vecina Aurora?</quote>
            
          </p>
          <p>Antes que me respondiese le sentí una manera de enfado de la pregunta, mas respondiome con la facilidad del lugar, y luego dijo: <quote>Bueno sería que escribiese yo cosas que fuese necesario andar colgado de ellas para darlas a entender</quote>. Tras eso me contó con buena gracia el suceso de <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Luís de Camões</persName> (que yo no sabía) con uno que le mostró ciertas coplas que había hecho, y diciéndole <persName type="authority" key="Camões" precision="4" unit="quote" quantity="1">el gran Camões</persName> que no las entendía (¿qué tales serían ellas?) él se puso a explicárselas; y él oyendo la explicación de cada una, decía: <quote>Eso que vos me decís de palabra, quisiera yo que dijera la copla</quote>. Y esta respuesta, y aquella de <persName type="authority" key="Vega, Lope de" precision="3">Lope de Vega</persName> [col. 66], dará siempre todo hombre de seso. Sino dígame cualquiera que estuviere limpio de pasión y ceguedad: ¿quién no se congojará de que habiendo <persName type="polemist" key="Pellicer, José de">un comentador</persName> de don <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Luis de Gongora</persName> dado fin a la exposición de sus versos mayores, concluya con estas palabras: <quote>Esto es quanto he podido adivinar en la explicación de tan difíciles periodos</quote>. Habiendo ya dicho en la explicación de la est[ancia] 10 del <title>Polifemo</title> esto: <quote><hi rend="i">No ha menester mucho Edipo esta estancia</hi></quote> (dejo a parte que este término del <persName type="polemist" key="Alvarado y Alvear, Sebastián de">Comentador</persName>, ha menester tanto, o más comento, que el comentado). Debía parecer bien la frasi y el juicio al <persName type="polemist" key="Alvarado y Alvear, Sebastián de">autor del libro</persName>, que se intitula <title>Heroida Ovidiana</title>, que es la epístola de Dido a Eneas, prolijamente contrapunteada (fundando a veces el contrapunto en autoridades poco calificadas, que es como guarnecer con pasamanos de hilo tela de oro) pues en margen de la plana 42, hablando del mismo <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, debiendo pensar que le alaba, dice esto: <quote><hi rend="i">Cujus oracula Tiresia interprete, cuius ænigmata Œdipode extricatore solvi certe vix possunt</hi></quote>. Y dice bien. Pero digo yo, a la sombra de juicios claros, libres de cataratas, ¿qué bueno, por vida mía, está el Poeta de quien se dice que ha menester ser adivinado y no entendido? De manera que sus expositores se vean obligados a confesar, que el expuesto es Esfinge, y que ellos hablan a adivinar; que nunca fue mucha ciencia ni segura. Yo confieso, que si ellos le explican, no hacen poco. Prosigue ese <persName type="polemist" key="Alvarado y Alvear, Sebastián de">Autor</persName>, y dice de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, <quote><hi rend="i">Cætera omnino Poeta</hi></quote>: quiere decir que, en lo demás que no sean estos términos, totalmente es Poeta. Luego, por sentencia de este su defensor, no es Poeta en cosa alguna, pues él no tiene otra sino de este género de oráculo. Digo, en casi todas las obras de versos mayores. Pero no digo yo que no es Poeta <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, porque no pretendo negarle la gloria de que él mismo quiso ser Parca en muchos lances, porque bien pudiera aún tener mayor fama si no quisiera irse tanto tras la escabrosidad, a título de nuevas osadías; pues vemos que lo que más le honra, es lo que escrivió antes de tentarlas y seguirlas. No piense alguno, por ventura, que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis de Gongora</persName>, y los que él imitó y le imitaron, dijeron cosa que de algún modo no sea entendida de quien tiene entendimiento y noticia de estos estudios y locuciones. Piense solamente que son entendidos con trabajo, molestia, y rabia y que reducir a esta estrecheza los juicios, es menor hazaña que la de saborearlos con la sazón de <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> y de su escuela, con que quedan siendo los manjares soberanos del ingenio y esos otros las frutas, cuando mucho, para entretenernos: como la piña, que sobre obligaros con aquella tenaz aunque vistosa compostura de corteza a poner gran trabajo en abrirla, a la postre os da él nonada de un piñón, y ese aún armado [col. 67] de otra dificultad. Siendo así que <persName type="authority" key="Homero" precision="3">Homero</persName> y <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> y toda su clase, en contrario, se parecen antes a hermosos y dulces melocotones y dátiles con la belleza y suavidad y dulzura de los términos del decir, que luego empezamos a gustar; y después topamos en el corazón un poco difícil, ya de la alegoría, ya de la sentencia, ya de la alusión, ya del misterio, y otros intentos que se hacen más airosos al penetrarse con la precedencia de aquella suavidad y dulzura con que primero nos obligaron. A estos se quiso parecer antes nuestro gran Poeta. Y si no me engaño, se quedó en la hilera de los más bien parecidos. Y porque algunos defensores de esta nueva seta piensan que lo dejan concluido todo con traer uno, o dos, y sean doce, lugares de Virgilio, semejantes a los que condenamos, sin acordarse que él trae esos doce en todo un libro y que los modernos los usan en cada un verso, traeremos tres similitudes que, sin contrariedad, les den a entender su engaño. En lo diestro, airoso y suave del danzar, es adorno gustoso y muestra de bizarría el hacer cualquier cabriola de grande a grande espacio; y si el danzante entrare y saliere haciendo cabriolas, habiendo dado apenas un paso pausado, ni dará gusto, ni será aplaudido sobre haber mostrado mucho ingenio y destreza y agilidad y fuerza. Otra: la Cristiandad de Inglaterra es Cristiandad, ¿pero cómo lo es? Con heresías. Por ventura, ¿puede ser concepto, sentencia, gala o poesía, la frecuencia de hiperbatos? Véase lo que dijimos sobre los de don Luis en la e[stancia] 94 del c[anto] 3. Por ventura ¿será algo de eso otra frecuencia de metáforas no menos violentas? Pues apenas hay verso en el que no sea una, y algunas hay repetidas tanta veces que es materia de risas que un ingenio grave se satisfaga de cosas tan leves. ¿Cuántas veces se topará en los versos de don Luis la de <quote>besar</quote>, por tocar qualquier cosa una con otra? Yo me obligo que en cada copla. ¿Cuántas veces se hallará la voz <quote>cuerno</quote>, o el <quote>cuerno voceando</quote>? Yo me obligo se hallará materia para milliares de artífices de tienteros en millares de siglos. ¿Tan dulce armonía es la del cuerno? Si <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> fuera casado, y amigo de ganar con su mujer, no pudiera mostrarse más amigo de ellos. De manera que ¿toda la grandeza poética se reduce a buscar ahora voces sonantes, den adónde dieren? Concluyo así. Todo el mundo está llano en que <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> es el verdadero poeta. Luego quien más se aparte de su modo lo será menos. Venga <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis de Gongora</persName>. Los más doctos están llanos que en lo ajeno de esas osadías es excelente. Luego, si ellas le ponen en duda la gloria, mejor fuera no haberlas usado. Y que algunos caprichosos las gusten, ¿eso no es defensa para el [col. 68] resto de toda la clase? Sea el remate dejar aquí las palabras del docto <persName type="authority" key="Herrera, Fernando de" precision="4" unit="quote" quantity="1">Herrera</persName> en la <title>vida de Garcilaso</title>, haciendo juicio de su Poesia :</p>
          <p>
            <quote>Los versos no son revueltos, o forzados, mas llenos, abiertos y corrientes, etc. y con aquella claridad suave y fácil y con aquella limpieza, tersura y elegancia y fuerza de sentencias y afectos, se junta la alteza de estilo, a semejanza de Virgilio; sin la cual claridad no puede la poesía mostrar su grandeza, porque donde faltan estas dos virtudes, no se puede entender, ni conocer cosa alguna; y aquel poema, que siendo claro tendría grandeza, careciendo de claridad es áspero y difícil.</quote>
          </p>
          <p>Todo esto dice <persName type="authority" key="Herrera, Fernando de" precision="3">Herrera</persName> juntamente de <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Luis de Camões</persName>, y lo dice arrimado a todos los antiguos que nos dejaron preceptos poéticos, sólidos y doctos. Y quise yo poner aquí ese lugar castellano, por enseñar esta doctrina a los que corren por fuera de ella, de que por la mayor parte me consta no saben latín y que si alguno le ha olido no le usa. Y con eso escriben poemas, comedias, libros y creen que pueden acertar así desnudos de ciencia, cuando condenan los cultivados con ella. Finalmente, así como en el prólogo trujimos por precepto indubitable de cual un comento deba ser para bueno y judicioso, con la sentencia de Peroto ejecutada contra sí mismo; traemos aquí un gran poeta por precepto de cual deba ser la poesía judiciosa, emendándose a sí propio. Este <persName type="authority" key="Estacio" precision="3">Estacio</persName>, que habiendo imaginado se adquiría nueva gloria con sus <title>Silvas</title> y <title>Tebaida</title>, apurando en ellas lo exquisito, lo estrondoso y el caudal del ingenio (sin duda admirable) al fin conoció que distaba mucho el gran ingenio del buen juicio; y pretendiendo emendarse dio principio a la <title>Achileida</title>, con tal estilo que no parece que había obrado ese otro, porque hallándose ya desengañado y maduro, empezó a hacer resplandecer la claridad con la alteza, lo suave con lo fácil. Y valen más aquellos dos librillos, que toda esa otra pompa. Y pasó Estacio bien la carrera humana, pasando de mozo a viejo. No como estos días, en que vimos algunos que, empezando por donde acabó, acabaron por donde él había empezado. ¡Gran lástima!</p>
          <p xml:lang="none"/>
        </div>
        <div>
          <head>XI, col 68-69</head>
          <p>No se dice que en la poesía falte el floreo, el atrevimiento de la metáfora, hipérbole, hipérbaton y otras figuras, que sin eso claro es que no sería poesía, aunque fuesen versos, sino que se usen con medida y muy a tiempo, como <persName type="authority" key="Homero" precision="3">Homero</persName>, <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName>, <persName type="authority" key="Dante" precision="3">Dante</persName> y <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName>. Porque hasta la propia divina pluma usa tal vez un término galante. 2 <title>Reg</title> 22. dijo: <quote><persName type="authority" key="Biblia" precision="4" unit="quote" quantity="1"></persName><hi rend="i">Cribrans aquas de nubibus</hi></quote>, adonde está galanísimo el <hi rend="i">cribrans</hi>. Y no lo está menos el acordarse del florear su cola el can de la casa de Tobias en el capítulo [col. 69] undécimo: <quote><persName type="authority" key="Biblia" precision="4" unit="quote" quantity="1"></persName><hi rend="i">Tunc praecurrit canis, etc. Et quasi nuntius adveniens blandimento suae caudea gaudebat</hi></quote>. ¡O qué divina poesía! Pero esto tal vez, de aquellos estilos contrapuestos e hipérbatos, se hallarán diez lugares en todo este poema. El más fuerte es uno de la estancia 94 del canto 3. Véase. Otros son galanísimos, como este: <quote><persName type="authority" key="Biblia" precision="4" unit="quote" quantity="11"></persName><hi rend="i">Em versos divulgado numerosos</hi></quote>, con la condición que dije en su lugar, que es la estancia 9 del canto 1. En la 68 del canto 2, <quote><hi rend="i">Co’osventos navegando que respiram</hi></quote>. Y en la 91: <quote><hi rend="i">A grita se levanta ao céu da gente</hi></quote>. Y en la 95: <quote><hi rend="i">Um colar ao pescoço de ouro fino</hi></quote>. En el canto 3, estancia 15: <quote><hi rend="i">Mas despois que o Porteiro tem divino</hi></quote>. En el 4, estancia 56: <quote><hi rend="i">E de escritura dignas elegante</hi></quote>. Y en la 59 del 7: <quote><hi rend="i">De palmas rodeado valerosas</hi></quote>. Y en la 34 del 8: <quote><hi rend="i">Co’o sangue de seus donos Castelhano</hi></quote>. Y en la 68 del 9: <quote><hi rend="i">Notável à Condessa fez de Frandes</hi></quote>. Y en la 3 del 10: <quote><hi rend="i">Noutras à cabeceira de ouro finas</hi></quote>. Con que parece que de industria en cada canto quiso usar uno o dos versos de estos, enseñando que esto una vez es gala y con frecuencia vicio, y que aún para ser gala ha de ser aquella violencia con esa suavidad con que ahí está usada, que en ninguna manera engendra aspereza como esto: <quote>Envuelva en poca el desengaño espuma</quote>. Y esto: <quote>En ruda si confunden no oficina</quote>. Y esto: <quote>Del cielo la haréis tercero estrella</quote>. Y con tanta frecuencia que no se encuentra otra cosa. Y esto de otro tal:</p>
          <p>
            <quote>De oyentes copia el sitio le ofrecía</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Silvestres y volátiles, inmensa.</quote>
            
          </p>
          <p>Véase la gran habilidad, artificio ingenio y concepto desta jerigonza. Bien sé que <persName type="authority" key="Lucrecio" precision="4" unit="quote" quantity="1">Lucrecio</persName> dijo cual vez: <quote><hi rend="i">Conquegregantur</hi></quote>, por <quote><hi rend="i">Congreganturque</hi></quote>, en el libro 6. Y aún por una vez se puede sufrir esta insolencia de <persName type="authority" key="Marcus Pacinus" precision="4" unit="quote" quantity="1">Pacuvio</persName> en Chyrse: <quote><hi rend="i">Artvese hac cimur</hi></quote> en lugar de <quote><hi rend="i">Arte hac vescimur</hi></quote>. <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> algunos no tan ásperos, mas al fin eso es alguna vez, no todas.</p>
          <p>De confundir con otros términos la oración y la sentencia, o concepto, huyó nuestro Poeta tan cuidadoso que no se halla en él cosa de este género, no dejando por esto</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Canto I</head>
        <div>
          <head>Tomo 1, cols. 160-161, oct. IV</head>
          <p><quote><hi rend="i">Alto, sublimado e grandíloquo estilo</hi></quote>: y concluye, <quote><hi rend="i">Corrente</hi></quote>, pidiendo, con la alteza facilidad y claridad. ¿Qué dirán a esto los que piensan que quien no sale de claro y dulce no llega a sublime? La verdad es que pidió lo que más conviene [col. 161] al poeta, que es decir altamente con facilidad, conociendo que en ella está lo difícil de alcanzar la palma y gloria poética. El gran <persName type="authority" key="Tasso, Torquato" precision="4" unit="quote" quantity="1">Tasso</persName>, estancia 2: <quote><hi rend="i">Tu reschiara il mio canto</hi></quote>, con que su espíritu fue demasiadamente severo. El estilo grandílocuo halló <persName type="authority" key="Valeriano, Piero" precision="4" unit="quote" quantity="1">Piero Valeriano</persName> en <persName type="authority" key="Propercio" precision="1">Propercio</persName>, <quote><hi rend="i">Tu quoque grandiloquum</hi></quote>; y no es Propercio escabroso y difícil, sino al contrario. Porque lo fino de la poesía no está en lo escuro y intricado, como piensa la nueva seta, que de esta suerte de poesía se pueden escribir largos poemas en una semana y de esta otra uno moderado lleva muchos años. Pero en el juicio de este poema lo tratamos más de espacio. Y así diré ahora solamente que estilo grandílocuo desde los fundamentos de la poesía hasta hoy, solos dos hombres lo consiguieron con felicidad y facilidad, que son <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> y <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName>, que al fin solos ellos igualmente tienen clausulas, que no caben en la boca al pronunciarse.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Canto III</head>
        <div>
          <head>Tomo 2, cols. 131-136</head>
          <p><quote><hi rend="i">Que em terreno não</hi>,</quote><seg rend="edcitacorta"> &amp;c. </seg>El texto tiene algo de lo difícil por el hipérbaton. Ordénese así: <hi rend="i">Que em terreno tão pequeno não cabe o peito altivo</hi>. Esto, usado con la moderación que lo hace <persName type="authority" key="Camões" precision="3">el Poeta</persName> como judicioso, es gala y elegancia en tan grandes <persName type="authority" key="Camões" precision="3">hombres como él</persName>. Y con frecuencia no lo usan ingenios hombres, sino pueriles. No puedo contenerme que no diga en tan buena ocasión que, hallándome adonde se habló desto, en presencia de algunos sujetos de los que tienen medio pie en los Tribunales y medio en el Parnaso y el otro en el aire, asentaron que Don Luis de Góngora solamente era Poeta. Resolución que bien parece de quien no estaba asentado, sino muy apriesa, y con los pies como ahí dijimos. Apretándoles por el lugar, o lugares, o misterio, o juicio, o alma poética en que lo fundaban, concurrieron (uno de ellos, el más nuevo, siendo más viejo con pertinacia) en que aquel hipérbaton y ese otro hipérbaton. De manera, que en la opinión de estos, toda la alteza poética, con que don Luis escurece a todos, es el hipérbaton o sinchesis, que viene a ser esto <persName type="authority" key="Camões" precision="3">de nuestro Poeta</persName> en este lugar, y poco más, y en Don Luis esto que se sigue:</p>
          <p>
            <quote>Rico de cuantos el agua engendra bienes</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>A la de viento, cuando no sea cama</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>de fresca sombra de menuda grama</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Dulce ya concediéndole risueña</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>paces</quote>
            
            <quote> no al sueño treguas si al reposo</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Marino si agradable, no instrumento</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>A las que esta montaña engendra Harpías</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Viendo el fiero pastor voces el tantas, </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>y tantas despidió la honda piedras</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Si mucho poco mapa las despliega</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>A las que tanto mar dividió playas</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>[col.132]</p>
          <p>
            <quote>Tantas del primer atrevimiento señas</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>El fresco de los zéfiros ruido,</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>el verde de los árboles celage</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Mientras el viejo tanta acusa tea</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>al de las bodas Dios, no alguna sea</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>de nocturno Faetón carroza</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Tanta ofrecen los álamos zagala</quote>
            
            <quote>.</quote>
            
            
          </p>
          <p>¿Mas adonde nos quedaba esto: <quote>Cuanto las cumbres ásperas cabrío</quote>?<seg rend="edcitacorta"> </seg>Aquí para decir que esta poesía hace mucha cabriola, no le faltó más que prestarle la música <hi>su sexta voz</hi>. Bien es verdad que, como <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">el Poeta</persName> escribió con tanto juicio, puede bien decir quien le comentare, que su intento fue con el salto de la oración exprimir el del cabrío, que vale cabras, que son grandes saltadoras de cumbres ásperas. Y por eso salta aquí el cabrío esas, desde el “cu<seg rend="edcitacorta">anto”</seg>, adonde debiera hallarse, hasta esa otra parte adonde se halla, que es salto muy de cabra. Y así se descubre, que es misterio lo que parece disparate. Pruébase esto con que en otro lugar dan las mismas cabras otro salto, que no es menos lindo, antes más a lo de cabriola, por testimonio de la sutileza del sentido con que comentamos ese otro. Veis lo aquí:</p>
          <p>
            <quote>Llegó pues el mancebo, y saludado </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>sin ambición, sin pompa de palabras</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>de los conducidores fue de cabras</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <seg rend="edcitacorta">Que en buen Romance</seg>
            
            <seg rend="edcitacorta"> dice (y no lo entenderá </seg>
            <persName type="authority" key="Platón" precision="3">Platón</persName>
            <seg rend="edcitacorta"> de otra manera) que llegó el mancebo y fue saludado de cabras</seg>
            
            <seg rend="edcitacorta">, o bien que fue uno de los conducidores de cabras porque, como era cortés y entendía de cabras, ayudó los cabreros en la conducción de ellas</seg>
            
            <seg rend="edcitacorta">. Venga otro saltico de cabras:</seg>
          </p>
          <p>
            <quote>Cabras aquí le interrumpieron cuantas </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>vagas el pie, sacrílegas el cuerno</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <seg rend="edcitacorta">Otro salto ha de venir por la que vende buen vino</seg>
            
            <seg rend="edcitacorta">, aunque salgamos de la esfera de nuestro intento. </seg>
          </p>
          <p>
            <quote>El que de cabras fue dos veces ciento</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>esposo, &amp;c</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Breve de barba, duro no de cuerno</quote>
            
            <seg rend="edcitacorta">.</seg>
          </p>
          <p><seg rend="edcitacorta">De modo, que las buenas de las cabras hacen aquí su oficio de traviesas a las mil maravillas. Y es tan ingenioso y erudito esto que no importa seamos cabreros, para entender este secreto del saltar de las cabras y poderlo comentar con erudición benemérita del texto. Pero, ¿adónde iremos buscar comento de saltos, para </seg>tantas<seg rend="edcitacorta"> clausulas, que los tienen, sin tener cabras con que sanearlos?</seg><seg rend="edcitacorta"> Mas si todo esto está usado por afectar el estilo grande, pregunto: ¿qué linaje de grandeza, es decir, en otras tantas ocasiones, cosas semejantes a esta: </seg><quote><hi rend="i">Dando el huésped licencia para ello</hi></quote>?<seg rend="edcitacorta"> </seg>Que para no bajar de esta grandeza, debiera decir: <seg rend="edcitacorta">Licencia el para huésped dando ello. </seg>O así:<seg rend="edcitacorta"> Para licencia dando el huésped ello</seg>. Con que de este verso, como de casi todo lo restante, se sacaría después de desatado un gran fruto de sentencia concepto y juicio. Falta solo que los entendimientos sean cabras para saltear esas cumbres ásperas de clausulas; o que para saltear lo que hay en esta Sierra Morena, o lucos de locuciones, sean Cacos; o que para romper estos Alpestres peñascos, sean Aníbales. Y bien me estuviera eso, si después de saltar la cabra aquí hallase rama como jugo y si después de saltear el ladrón, hallase hacienda, o si después de romper peña Aníbal, hallase gloria. Pero no halla alguno, ni gloria, ni hacienda, ni sustancia, como se halla todo después de saltar, saltear, o desatar lugares de <persName type="authority" key="Camões" precision="3">mi Poeta</persName>. Y aún este saltear o desatar lugares de <persName type="authority" key="Camões" precision="3">mi Poeta</persName>, y aún este hipérbaton, tan medido con las fuerzas humanas, que no es menester ser cabra, Caco, ni Aníbal para ello, sino que con moderada atención se descubre un pensamiento razonable. Volvamos a ensartas trozos de esta decantada poesía:</p>
          <p>
            <quote>Y las que por las calles espaciosas </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Fabrican arcos rosas</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Cuantas del uno ya, y del otro cuello</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Cadenas la concordia engaza rosas</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>En los que damasco manteles Flandes</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Los novios entra en dura no estacada</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Dédalo, si de leño no, de lino</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>O la que torció llave el fontanero</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>O cuanta al peregrino, el Amebeo</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>alterno canto, dulce fue lisonja</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Del bello de la Estigia Deidad robo</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>La tantos siglos ya muda Sirena</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Esta le cuente felicidad (en urna</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>sea dorada) piedra</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>El inmenso hará el celestial orbe</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>En sus conchas el Sabo la hermosa,</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>guardó al tercer Filipo, Margarita</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Dulce un día después la hizo esposa</quote>
            
            <quote>. </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Ninguna de las dos Reales, persona</quote>
            
            <quote>. </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Piadoso luego Rey cuantas destina</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>penas rigor legal tantas perdona</quote>
            
            <quote>. </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>Veneciana estos días arrogancia</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>de vana procedida preminencia, </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>al sacro opuesta celestial Clavero</quote>
            
            <quote>. </quote>
          </p>
          <p>
            <quote>El fulminante aún en la vaina acero</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>Pero, ¿adonde voy? Porque esto está a pares en cada verso, y a docenas en cada cláusula, y a tantos cientos en tan pocas obras, que solo en el <title>Polifemo, Soledades</title>, y <title>Panegírico</title> (<hi rend="i">Poesías singulares</hi> en la opinión de los sectarios, de locuciones vanísimas) hay más de seiscientos hipérbatos, o sinchesis, de tal calidad que por la mayor parte mueven a risa (a la cordura y al reposo digo) cuando hubieran de producir respeto si se usaran con templanza, así en el modo como en la cantidad. Porque en todas las obras de los Latinos (adonde es natural ese término) no se hallan tanto como en solos tan pocos versos de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, con que hace parecer que solo de aquello anduvo cuidando. En los grandes <persName type="authority" key="Dante" precision="3">Dante</persName>, <persName type="authority" key="Petrarca" precision="3">Petrarca</persName>, <persName type="authority" key="Sannazaro" precision="3">Sannazaro</persName>, <persName type="authority" key="Ariosto, Ludovico" precision="3">Ariosto</persName>, <persName type="authority" key="Tasso, Torquato" precision="3">Tasso</persName>, <persName type="authority" key="Garcilaso" precision="3">Garcilaso</persName> y <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName> no se hallará que alguno exceda en usar esto de hasta doce veces, en el que más, por tan largos escritos. Y de esas no se hallará alguna con la deformidad que tantas acá. De este modo se descubren dos yerros en esto: uno querer usar en nuestro idioma lo que es solo del latín; otro que lo use un hombre en pocos versos más que todos los Latinos en todos [col. 134] los suyos. Y eso con mayor deformidad que ellos y casi sin variedad, porque los más se reducen a dos o tres modos repetidos perpetuamente. Dejo aparte que, después de descifrado esto, no contiene sentencia o concepto alguno –así en casi todo–, de suerte que se cumple enteramente en esta lira lo que dice <persName type="authority" key="Cicerón" precision="4" unit="quote" quantity="1">Cicerón</persName> de los Poetas que cantan a ella: <quote><hi rend="i">Quos cum cantu spoliaveris nuda pœne remaner Oratio</hi></quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>Yo no digo que falten atrevimientos y galas en ingenios tan grandes como el de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, digo solo que se halle más que eso y menos, y que resplandezca el juicio. Trato de lo que escribió de este género. Y  lo mejor es que hallaban aquellos apoyadores de esta gran suerte de poesía que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> había sido el inventor en vulgar. ¡Como si ahí no estuviera <persName type="authority" key="Mena, Juan de" precision="4" unit="quote" quantity="1">Juan de Mena</persName> con anterioridad de centenares de años, que dio motivo a centenares de risas con esos modos! Y por dicha, que no le faltó <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> con las suyas al tiempo que escribía con reposo. Véislo aquí en la cop[la] 92: <quote>A la moderna bolviéndome rueda</quote><seg rend="edcitacorta">.</seg><persName type="authority" key=" Petrarca" precision="4" unit="quote" quantity="1"> Petrarca</persName> una vez: <quote><hi rend="i">Han fatto un dolce de morir desio</hi></quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>Otra <persName type="authority" key="Boscán" precision="4" unit="quote" quantity="1">Boscán</persName>: <quote>Nacieron de la cual otros</quote><seg rend="edcitacorta">. </seg><persName type="authority" key="Garcilaso" precision="4" unit="quote" quantity="1">Garcilaso otra</persName>: <quote>Como en luciente de cristal columna</quote><seg rend="edcitacorta">; </seg>y usábase mucho antes aun en coplas pequeñas. <persName type="authority" key="Gómez Manrique, Diego" precision="4" unit="quote" quantity="4">Gómez Manrique</persName> en las que hizo al Contador Diego Arias: <quote>Hartas hallarás tristezas</quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>Y abajo: <quote>Pues el blanco comen pan</quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>Y más abajo: <quote>Que hartos te vienen días</quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>Y luego éste que pone el sello a todos: <quote>Que con esta son nascidos condición</quote><seg rend="edcitacorta">. Y</seg> úsalo tanto que se parece a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Don Luis</persName> o que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Don Luis</persName> se cansó mucho por parecérsele. Y esta es la novedad solemne que solemnizaron aquellos solemnísimos legisladores para darle el primer lugar entre los Poetas. No traigo más de estos ejemplos que saqué del <title>Cancionero general antiguo</title>, así porque está lleno de ellos como porque estoy con las narices tapadas mientras los copio. Y todavía si esos autores anduvieron atrevidos en el modo, no fue así en el número, pues al fin pueden contarse todos y sufrirse los más. Y hasta allí puede correr un hombre cuando a rienda suelta desatina, porque hipérbaton no es otra cosa que una transgresión que perturba y pervierte el orden del hablar; y hablar prevenido, si cual y cual vez fuere gala, muchas será vicio grandísimo sin duda alguna. Y quien hay tan insensato que no juzgue por gran atrevimiento una vez esto: <quote>Las que fabrican arcos rosas</quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>¿Y por desatino muchas veces? ¿Qué concepto, qué juicio, qué ingenio, qué elegancia arguye eso? No lo arguye más eso otro de metáforas y términos remotísimos, y violentísimos, como <quote>En ruecas de oro rayos del sol hilan</quote> para decir cera y miel. Y la verdad es que es solamente cera el modo de decirlo. ¿Qué dijera de esto y de cosas semejantes usadas de cada paso <persName type="authority" key="Macrobio" precision="4" unit="quote" quantity="1">Macrobio</persName>, si por una sola vez que <persName type="authority" key="Virgilio" precision="2" unit="quote" quantity="1">Virgilio</persName> dijo <quote><hi rend="i">Et liquidi simul ignis</hi></quote><seg rend="edcitacorta">, </seg>lo censura con rigor, diciendo: <quote><hi rend="i">Illud audacia maxima videri potest</hi></quote>? [col. 135] Y esto que en <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> fue lo más es lo menos en <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>.</p>
          <p>¿Por ventura <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> iguala a <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> en juicio, o exceden sus defensores a <persName type="authority" key="Macrobio" precision="3">Macrobio</persName>? ¿Por ventura la Poesía no está sujeta a leyes, a juicio, a cordura, a inteligencia, a suavidad y a cláusulas líquidas? Dicen algunos que me atrevo a mucho en querer deslucir lo que tantos aprueban. Respondo que no pretendo negar a <persName type="polemist" key="seguidores de Góngora">don Luis</persName> la alabanza adonde la merece, ni tengo por ignorantes <persName type="polemist" key="seguidores de Góngora">los que le aplauden adonde no lo merece</persName>. Pero téngolos por mal informados y que miran solo a la flor superficial y que el seguir muchos una cosa no la califica aunque la esfuerce. La mayor parte del mundo sigue a Mahoma. Pregunto si eso califica sus preceptos. Pues entiendan cierto, que <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName> es el <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Mahoma de la poesía</persName><seg rend="edcitacorta">, que predicando que venía a mejorarla en España, la inficionó con errores: <quote><persName type="authority" key="Biblia" precision="4" unit="quote" quantity="1"></persName>Cogitavit, ut faceret ubas, et fecit labruscas</quote>.</seg><seg rend="edcitacorta"> </seg>Peor <persName type="polemist" key="seguidores de Góngora">sus secuaces</persName>. Ellos serán gustosos en parte, pero razonables jamás lo serán en las orejas cuerdas, judiciosas y científicas, y el ingenio desnudo (que ese no se le negamos insigne) no coloca a nadie en el asiento de la verdadera gloria. Yo venero a <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">don Luis</persName>, y digo que en lo que escribió antes de aquel capricho o libre de él, es excelentísimo y casi invencible en muchas cosas, a lo menos en las burlas. Y esto es porque esas no constan de ciencia, sino de ingenio y genio para ellas. Y seguramente creo que si esto faltase en el tomo que vemos impreso de sus obras, poquísimos le conocieran. Y si ya fuera enemigo de quien le alaba por lo otro, no le deseara mayor mal que el de haberle descubierto el juicio. Hablo en general, que en particular, no hay duda, que en el <title>Polifemo</title> y <title>Soledades</title> hay cláusulas beneméritas de poeta de estima. Mas por una parte la lujuria del ingenio y por otra la falta de fuerzas para concluir las obras le ataba e impedía. Sino díganme <persName type="polemist" key="seguidores de Góngora">sus devotos</persName>, ¿por qué no acabó él obra que empezase de las que aspiraban a tener cuerpo de principio, medio y fin? Las <title>Soledades, Panegírico</title> y dos <title>Comedias</title> tuvieron principio, pero no tuvieron fin, ni aún medio. Y el <title>Polifemo</title>, acabado, tiene poquísima traza. Finalmente cada uno se tenga su alma en su palma, pero no haga comparación de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Góngora</persName> con <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Luis de Camões</persName> porque los estilos, los asuntos a que cada uno se dio no lo sufren. Y es la razón, porque yerran los que le llaman <persName type="authority" key="Homero" precision="3">Homero</persName> a <persName type="authority" key="Góngora" precision="3">Góngoras</persName> y porque no herrarán llamando <persName type="authority" key="Homero" precision="3">Homero</persName> y <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> a <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName>, y <persName type="authority" key="Marcial" precision="3">Marcial</persName> a <persName type="authority" key="Góngora" precision="3">Góngora</persName> en burlas. Y sus <title>Silvas</title> y <title>Polifemo</title> y <title>Panegírico</title> agradan: llámenle <persName type="authority" key="Estacio" precision="3">Estacio</persName>, que escribió <title>Silvas</title> y <title>Lucos</title>, con que también agrada a muchos, ni yo pretendo que desagraden. Pretendo solo reírme de <hi>todos aquellos que pretendieren medir con une misma barra a los dos</hi>, en esto que se llama <hi>espíritu poético científico</hi>, ejecutado en obras artificiosas y profundas, con principio, medio y fin: porque comparar a <persName type="authority" key="Góngora" precision="3">Góngora</persName>, con <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName> en esto, es como contender Aracne con Palas, Marsias con Apolo y la mosca con el águila. Esto digo yo de los que acertaron a leer enteramente estos dos autores. Que de los que dicen que <persName type="authority" key="Góngora" precision="3">Góngora</persName> es mejor que el <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName> no solo sin haber entendido al <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName>, sino ni leídole (de que hay muchos) aún después de muerto espero reírme.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Canto IX,</head>
        <div>
          <head>oct. XLVIII, col. 109</head>
          <p><seg rend="edcitacorta">Cornos da ebúrnea Luna</seg>[…] <persName type="authority" key="Camões" precision="3">El Poeta</persName> hizo aquí el arco de Cupido de marfil, por acomodar mejor en metáfora lo que <persName type="authority" key="Ovidio" precision="4" unit="quote" quantity="1">Ovidio</persName>, libro 2, dijo de la Luna: <quote><hi rend="i">Luna quater iunctis implerat cornibus orbem</hi></quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>Y <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de" precision="3">Góngora</persName> fenece un Soneto, de los que <hi>llama heroicos</hi>: <quote>Y en su arco los cuernos de la Luna</quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>Juzguen los desapasionados la distancia entre los dos versos, y cuando no hagan más de estar iguales, válganos Dios, ¿es gran cosa que lo diga <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Góngora</persName> hoy, y no lo es, que lo dijese <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName> 60 años antes? Pues así sucede en infinitos lances entre los dos, imitando al <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName> el <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Góngora</persName> con todas sus fuerzas. Yo no pretendo disminuir el crédito de nadie, y menos de <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Góngora</persName>, que venero adonde merece veneración. Pretendo sólo que habiéndole él ganado en parte con imitar y trasladar a <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName>, no le murmure, ni sus secuaces, asegurándose todos que el <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName> entre los Poetas vulgares será siempre como <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> entre los Latinos, que por más que los <persName type="authority" key="Estacio" precision="3">Estacios</persName> tientan aquel camino, es inútilmente y siempre le ven quedar superior. Y si ellos no lo ven, venlo cuantos están de fuera, sin los antojos de su pasión. Además que la primacía en todos tiempos será venerable y poco atinado el que le negare reverencia. Esto digo yo por un <persName type="authority" key="Mena, Juan de" precision="3">Juan de Mena</persName>, que está excedido de algunos, no por un <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Luis de Camões</persName>, que de ninguno está igualado hasta hoy en la verdadera parte y alma de la poesía.</p>
        </div>
        <div>
          <head>oct. LXII, col. 178</head>
          <p><hi rend="i">Bem se mostr etc</hi> A porfía (dice) estaban las dos Diosas, Cloris de las flores, Pomona de las frutas, produciendo frutas y flores. ¡Hermosa competencia! Y es a imitación de <persName type="authority" key="Horacio" precision="4" unit="quote" quantity="1">Horacio</persName>, <title>Epod[os]</title>, 2 <quote><hi rend="i">Certantem, et uvam purpuræ</hi></quote><seg rend="edcitacorta">. </seg>Don <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Luis de Góngora</persName> imitó a nuestro poeta en su <title>Polifemo</title>, estancia 18, poniendo a Baco en lugar de Cloris, de este modo:</p>
          <p>
            <quote>Copa es de Baco, huerto de Pomona:</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>tanto de frutas esta la enriquece,</quote>
          </p>
          <p>
            <quote>cuanto aquel de racimos la corona</quote>
            
            <quote>.</quote>
          </p>
          <p>Y con afectar tanto el repulgo en el decir, y decirse de él y de nuestra edad que tienen mejorado mucho la elegancia, yo no veo que ella resplandezca más en estos tres versos que en esos dos que fueron escritos sin guía alguna Española ha más de 70 años, siendo esos otros con tanta ayer. Que son ventajas muy de ponderar al meter en balanza los ingenios. Y aquí feneció <persName type="authority" key="Camões" precision="3">el Poeta</persName> con las flores, advirtiéndose que si bien imita al Policiano mucho en estas descripciones de árboles, flores y animales, le excedió mucho en lo feliz y en traer menos de cada cosa, por no tocar en lo fastidioso, en que realmente toca, que en evitar esto fue rarísimo <persName type="authority" key="Camões" precision="3">mi poeta</persName>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Canto X</head>
        <p>oct. CLIIII, col. 599</p>
        <p rend="noindent"><quote><hi rend="i">Cousas que juntas se acham raramente</hi></quote> De ser tan raro en el mundo el hallarse juntos en un sujeto gran estudio y gran ingenio, resulta el verse en él tan pocos escritos que merezcan el puesto de grandes. Porque lo ordinario es haber gran ingenio sin gran estudio y al contrario. Y las obras de los tales son mortales casi siempre, y tengo por admirable el verlas vivir. Como las de <persName type="authority" key="Montemayor, Jorge de" precision="3">Jorge de Montemayor</persName> y <persName type="polemist" key="Góngora, Luis de">Don Luis de Góngora</persName> y el <persName type="authority" key="Tasis y Peralta, Juan de" precision="3">Conde de Villamediana</persName>, que apenas olieron los estudios, y fue bastante la fuerza del ingenio a hacerles plaza. Otros hay que tuvieron estudios sin ingenio, y estos permanecen menos, como <persName type="authority" key="López Pinciano, Alonso" precision="3">el Pinciano</persName> en su <title>Pelayo</title>. Y otros que teniendo estudios e ingenio, no alcanzaron la felicidad verdadera, como <persName type="authority" key="Estacio" precision="3">Estacio</persName>. Al fin está en lo épico, yo no la hallo más de en tres solos, que son <persName type="authority" key="Homero" precision="3">Homero</persName>, <persName type="authority" key="Virgilio" precision="3">Virgilio</persName> y <persName type="authority" key="Camões" precision="3">Camões</persName>. Para que se vea cuán raros son los que en el mundo supieron casar felizmente la arte con el ingenio y la razón con que nuestro poeta se precia de conseguirlo.</p>
        <p>
          <seg rend="edcitacorta"/>
        </p>
        <p rend="i"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
