<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--odt2tei: 2015-07-12T14:46:37+02:00-->
<TEI xml:lang="es" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>El culto graduado</title>
        <author key="Castillo Solórzano, Alonso de, 1584-1648?">Alonso de Castillo Solórzano</author>
        <editor>Rafael Bonilla Cerezo</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jaime Galbarro</name>
          <resp>relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Sara Pezzini</name>
          <resp>Édition TEI et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Héctor Ruiz</name>
          <resp>Édition TEI et stylage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>BNE, R.7842</bibl>
          <bibl>BNE, R.2807</bibl>
          <bibl>BNP, Z.17006</bibl>
          <bibl>Biblioteca Nazionale dell’ Academia di Brera, Milán, 25.7A.14.</bibl>
          <bibl>Madrid, Museo Lázaro Galdiano, Inv. 361.</bibl>
        <bibl>Nueva York, Hispanic Society,<!--ignoro cuál es el ejemplar. La noticia es vuestra.--></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L’édition comporte trois niveaux de notes.
        note[@place="bottom"] : notes d’éditeur (décimal par défaut)
        note[@place="margin"] : notes marginales de l’auteur (pas de numérotation)
        note[@type="app" rend="I"] : notes d’apparat (I = romain)
      </p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1625"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><!--1625_el-culto-graduado</p>
      <div type="standard">
        <head>Datos bibliográficos</head>
        <table>
          <row>
            <cell>Editor Científico</cell>
            <cell>Rafael <hi rend="sc">Bonilla Cerezo</hi></cell>
          </row>
        </table>
        <p/>
        <table>
          <row>
            <cell>Autor</cell>
            <cell>Alonso de <hi rend="sc">Castillo Solórzano</hi></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Destinatario / dedicatario</cell>
            <cell>Francisco <hi rend="sc">Gómez de Sandoval, duque de Uceda</hi></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Título</cell>
            <cell><hi rend="i">Tardes entretenidas al excelentísimo señor don Francisco Gómez de Sandoval, Padilla y Acuña, duque de Uceda y Cea, adelantado mayor  de Castilla, conde de Santa Gadea y Buendía, marqués de Belmonte, señor de las villas de Dueñas, Ezcarai, Caltañazor, Corraquín, Valgañón y sus partidos, comen-dador de la Clauería de Calatrava, y gentilhombre  de la Cámara del Rey nuestro señor</hi>. Por don Alonso de Castillo Solórzano. / Año [escudo) 1625. / Con privilegio /_____/ En Madrid, Por la viuda de [<hi rend="i">sic</hi>) Alonso Martin. / A costa de Alonso Pérez, mercader de libros. Colofón: a. f. 254v. Las novelas de esta colección son: <hi rend="i">El amor en la venganza</hi> (f. 9), <hi rend="i">La fantasma de Valencia</hi> (f. 53), <hi rend="i">El Proteo de Madrid</hi> (f. 87), <hi rend="i">El socorro en el peligro</hi> (f. 129), <hi rend="i">El culto graduado</hi> (f. 188) y <hi rend="i">Engañar con la verdad</hi> (f. 219). La novela editada es: <hi rend="i">El culto graduado</hi> (f. 189-219).</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fecha</cell>
            <cell>1625</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fuentes</cell>
            <cell>
              <p rend="noindent">BNE, R.7842</p>
              <p rend="noindent">BNE, R.2807</p>
              <p rend="noindent">BNP, Z.17006</p>
              <p rend="noindent">Biblioteca Nazionale dell’ Academia di Brera, Milán, 25.7A.14.</p>
              <p rend="noindent">Madrid, Museo Lázaro Galdiano, Inv. 361.</p>
              <p rend="noindent">Nueva York, Hispanic Society, <hi rend="bg_ffff00">ignoro cuál es el ejemplar. La noticia es vuestra.</hi></p>
            </cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Ediciones modernas</cell>
            <cell>
              <p rend="noindent">Cotarelo y Mori (1908: 307-350)</p>
              <p rend="noindent">Campana (1992: 259-301)</p>
              <p rend="noindent">Bonilla Cerezo (2010: 285-338)</p>
            </cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Responde a otro texto</cell>
            <cell/>
          </row>
          <row>
            <cell>Referencias a la polémica</cell>
            <cell>1614_advertencias</cell>
          </row>
        </table>
      </div>--></p>
      <div>
        <head>Introducción<note place="bottom">Este trabajo se inscribe también en el marco del Proyecto I+d+i del MINECO <hi rend="i">La novela corta del siglo XVII: estudio y edición (y II)</hi> (2014-2018) (FFI2013-41264-P). Agradezco las precisas y atentas sugerencias de Mercedes Blanco (Universidad de la Sorbona) y su cónclave digital: Jaime Galbarro, Sara Pezzini y Héctor Ruiz. </note></head>
        <div>
          <head>1. [Título] <hi rend="i">Ritratto di un «culto» in un interno</hi></head>
          <p><hi rend="i">El culto graduado</hi> es una novela corta de Castillo Solórzano incluida en la primera de sus colecciones de relatos a la italiana: <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi> (1625), cuya deuda con las <hi rend="i">Ejemplares</hi> (1613) de Cervantes aflora desde el prólogo, donde el autor vallisoletano afirma que «ninguna cosa de las que en este libro te presento es traducción italiana, sino todas hijas del entendimiento»<note place="bottom">Festini (2013: 30).</note>. El texto en cuestión gira en torno a la sátira del bachiller Alcaraz de Casarrubios, una suerte de Quijote de la poesía culta que, prendado de los versos de Góngora y sus epígonos, se convierte en blanco de la befa de dos estudiantes de Salamanca –naturales asimismo de la villa toledana– que lo incitan a componer obras llenas de hipérbatos y neologismos solo para reírse del cándido protagonista. No mucho después, don Diego, un caballero madrileño, lo convencerá del provecho de viajar a la corte y someterse al examen de los regentes del <hi rend="i">Gymnasium cultorum</hi>. La trama evoluciona, pues, hasta convertirse en una farsa, o mejor, en un entremés de figurón, que participa tanto de las <hi rend="i">Piacevoli notti</hi> de Straparola como de los vejámenes del Barroco. Anuncia finalmente los juguetes y premáticas de Quevedo sobre la «secta oscura», similar a los «críticos» de los <hi rend="i">Cigarrales de Toledo</hi> y del <hi rend="i">Deleitar aprovechando</hi> de Tirso; o sea, personajes teñidos de gongorismo y por ello execrables. El texto que nos ocupa debió idearse en el ambiente festivo de las academias madrileñas entre 1620 y 1622, donde Castillo participó de manera activa y los imitadores del autor de las <hi rend="i">Soledades</hi> fueron más que escarnecidos. De ahí que el episodio central de este relato se cifre en la ceremonia burlesca en la que se le concede al protagonista el grado de «culto»; y en buena lógica, el sintagma «culto graduado» nos llegue revestido aquí, como el propio Alcaraz, con notas cómicas que invitan a la lectura de este personaje como una suerte de “asno diplomado» o “delirante archiculto”.</p>
        </div>
        <div>
          <head>2. [Autor] El pícaro cortesano: Alonso de Castillo Solórzano</head>
          <p>Buena parte de la biografía del poeta, novelista y dramaturgo Alonso de Castillo Solórzano (Tordesillas, 1584 – ¿1648?) discurrió entre claroscuros. De hecho, más allá de los breves apuntes de Mayans, Mesonero Romanos y Nicolás Antonio, solo conocimos su lugar de nacimiento gracias a las pesquisas de Gutiérrez del Caño, director de la Biblioteca de la Universidad de Valencia a finales del siglo XIX, y Cotarelo y Mori, quien recogió los testimonios hallados por el presbítero Eleuterio Fernández Torres, autor en 1905 de una <hi rend="i">Historia de Tordesillas</hi><note place="bottom">Véase Cotarelo y Mori (1906: VI).</note>. La publicación de la partida bautismal de Castillo, fechada el 1 de octubre de 1584, certificaría su venida al mundo en la villa de Tordesillas (Valladolid) y el origen valenciano de sus padres, Francisco del Castillo y Ana Griján, servidores ambos de la grandeza, lo que «sugiere una educación literaria mínima»<note place="bottom">Juliá Martínez (1944: VIII-IX).</note>, quizá supervisada por su abuelo materno, el abogado Pedro Griján.</p>
          <p>Su progenitor, camarero del duque de Alba, murió en Benavente (Zamora) y se le dio sepultura en Tordesillas. Aunque convenga dejarlo en cuarentena, parece que por dicho motivo don Alonso suspendió los estudios que tal vez cursaba en Salamanca. Lo cierto es que hasta la fecha no se ha probado que estuviera matriculado en ninguna universidad. Tales conjeturas derivan del profundo conocimiento del mundillo estudiantil salmantino que rodea a la ambientación de las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi> (1637). Para ser exactos, solo disponemos de noticias sobre Castillo Solórzano desde el 27 de febrero de 1616, cuando una seria enfermedad lo dispuso a formular testamento. Nombró entonces legataria a su tía Catalina Griján, aunque menciona también a su esposa, Agustina de Paz, hija del doctor Cogojado. Ocho meses después fallecería la madre de don Alonso, y en octubre de 1617 testó también su tía, instituyendo a nuestro autor como beneficiado universal. Por alguna extraña razón, dado que Castillo había acumulado ya el patrimonio de tres de sus parientes, una serie de documentos notariales de 1618 señalan que vendió sus fincas, viñas y predios, lo que invita a pensar que atravesó una crisis económica –se ignoran las causas–, o bien que una tardía vocación literaria –contaba treinta y dos años– lo impulsó a obtener la suficiente liquidez como para establecerse en la corte, que, según declara en <hi rend="i">Las harpías en Madrid</hi> (1631), ejercía sobre él una atracción irresistible.</p>
          <p>De abril de 1618 datan las segundas últimas voluntades del vallisoletano –de nuevo provisorias, pues fallecería tres décadas después–, cuyos bienes destinó esta vez a su mujer, aunque matizando que debía ocuparse de Ana Velarde, «niña pequeña que hemos criado en nuestra casa». Nada conocemos sobre la misteriosa prohijada y tampoco hay pruebas de que don Alonso tuviera descendencia. Se declara asimismo en ese protocolo gentilhombre del conde de Benavente, «por lo que cabe la posibilidad de que […) aprovechase una comisión o servicio encomendado por este noble para asentarse en Madrid, donde pronto cambiaría de protector»<note place="bottom">López Gutiérrez (2003: 15).</note>.</p>
          <p>El inicio de su carrera literaria se remonta a 1619, cuando Castillo elogió con un soneto («Anciano Duero, tú que a Tordesillas») la <hi rend="i">Vida y penitencia de santa Teodora de Alejandría</hi>, de González de Torneo, oriundo también de Tordesillas. Eran los días de vino y rosas de las academias y el autor de <hi rend="i">El culto graduado</hi> gustaba de acudir a la de Madrid, organizada en torno a Sebastián Francisco de Medrano, de la que llegaría a ser secretario en la Cuaresma de 1622; pero no hay que descartar su asistencia a otras coetáneas, como la de Francisco de Mendoza, secretario del conde de Monterrey, donde se leyeron varios de los poemas que luego recogería en los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi> (1624-1625), dos volúmenes de poesía en los que el vallisoletano compiló un buen número de romances, sonetos y otras composiciones, amén de varios epilios chanceros que «no se pueden entender cabalmente sin relacionarlos con la enconada lucha que se entabló desde 1620 a 1624 entre los poetas llanos, capitaneados por Lope, y los poetas cultos acaudillados por Góngora, [lo) que explica el surgimiento de las fábulas mitológicas en burlas»<note place="bottom">López Gutiérrez (2003: 8).</note>.</p>
          <p>Por las mismas fechas, concretamente en 1621, Tirso de Molina lo reclamaría para que prologara con una décima («Si Toledo se hermosea») la miscelánea impresa bajo el título de <hi rend="i">Cigarrales de Toledo</hi>. Y un año más tarde concurrió con unas décimas y un soneto rubricados con su nombre, junto con otros bajo el seudónimo de «Bachiller Lesmes Díaz de Calahorra», a la justa que se celebró en Madrid para honrar a san Isidro con motivo de su canonización. También en 1622 presentó un soneto en las fiestas que el Colegio Imperial tributó a la subida a los altares de san Ignacio de Loyola y san Francisco Javier.</p>
          <p>A pesar de todo, su desembarco en la corte no se tradujo en una hacienda boyante, hasta el punto de que en 1622 se vio obligado a vender su título de nobleza, «circunstancia, esta de la escasez de recursos […), que no deja de tener su reflejo en el poema II, 53 de los <hi rend="i">Donaires</hi>, donde el locutor [burlesco) se dirige a un caballero enfermo al que se le ha practicado una sangría para expresarle que le gustaría ser muy rico para ofrecerle hermosos presentes, [si bien] no puede [hacerlo], porque su situación económica deja mucho que desear»<note place="bottom">López Gutiérrez (2003: 17).</note>. Necesitado de mayor amparo financiero, Castillo abandonó al primero de sus señores, el citado conde de Benavente, y desde 1622 aparece en diversos escritos como criado o gentilhombre de don Juan de Zúñiga y Requeséns, marqués del Villar, a quien dedicaría la segunda parte de los <hi rend="i">Donaires</hi> (1625) y bajo cuya protección redactó tres colecciones de novelas: <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi> (1625), <hi rend="i">Jornadas alegres</hi> (1626) y <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi> (1627).</p>
          <p>No pasó demasiado tiempo a su servicio, pues de marzo de 1627 data otra cédula en la que reza que el vallisoletano desempeñaba la función de maestresala de don Luis Fajardo, marqués de los Vélez y Molina; mayordomía y caballero que lo obligaron a abandonar su querida Madrid. Emerge, pues, paulatinamente «una personalidad que se pregonaría como la del clásico hombre de letras, paniaguado de nobles y mecenas»<note place="bottom">Jauralde (1979: 730).</note>. Fallecido el aristócrata en 1631, y tras una breve singladura por Valencia, y quizá por Sevilla, que redundó en otro par de libros, <hi rend="i">Lisardo enamorado</hi> (1629) y <hi rend="i">Huerta de Valencia</hi> (1629), Castillo se asentaría con don Pedro Fajardo y Zúñiga, heredero del anterior, valiéndole en la misma condición. En 1635 escoltó a su titular en Aragón, donde aquel iba a encargarse del virreinato. Es durante este ciclo zaragozano cuando don Alonso terminaría de escribir las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi> (1637) y la <hi rend="i">Sala de recreación</hi>, colección póstuma aparecida en 1649<note place="bottom">Véase a propósito de este libro González Ramírez (2012: 55-75).</note>. Entre ambas verían la luz su <hi rend="i">Historia de Marco Antonio y Cleopatra</hi> (1639), basada en modelos tan señeros como Livio, Tácito, Plutarco, Josefo, Pineda o Pedro Mexía; el <hi rend="i">Epítome de la vida y hechos del ínclito rey don Pedro de Aragón</hi> (1639), también de divulgación histórica; y <hi rend="i">Los alivios de Casandra</hi> (1640), otro ramillete de novelas a la italiana. Reeditadas en 1641, se estamparon en Barcelona, fruto del nombramiento del marqués de los Vélez como virrey de Cataluña.</p>
          <p>El último informe acerca de Castillo se refiere a la designación de don Pedro como embajador en Roma (1642). Es probable que al publicarse <hi rend="i">La garduña de Sevilla</hi> en julio de ese año, el vallisoletano lo acompañara durante su investidura. No poseemos más datos que iluminen la trayectoria del novelista en Italia e ignoramos su tiempo de permanencia en la ciudad eterna, aunque sí nos consta que don Pedro Fajardo ostentó también el virreinato de Sicilia, donde falleció en 1647. En virtud de ese particular y de la póstuma entrega a los tórculos de la <hi rend="i">Sala de recreación</hi> y <hi rend="i">La quinta de Laura</hi>, ambas de 1649, se aventura que don Alonso hubo de morir en 1648.</p>
          <p>Aunque la narrativa solorzaniana alberga una buena cantidad de poemas, e incluso de entremeses (<hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi>) y comedias (<hi rend="i">Fiestas del jardín</hi>, 1634), la primera parte de los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi> nos devuelve la imagen de un hábil fabulista, acaso uno de los mejores del Barroco, siempre a caballo entre Góngora y Quevedo, como acreditan sus epilios burlescos sobre los mitos de <hi rend="i">Apolo y Dafne, Venus y Adonis, Pan y Siringa, Venus y Marte</hi>, el <hi rend="i">Robo de Europa</hi> y su depurada versión heroicómica del <hi rend="i">Polifemo</hi> de Góngora. La secuela de esta <hi rend="i">propalladia</hi> académica (1625) contiene en cambio solo un par de fábulas: la <hi rend="i">Fábula de Ío</hi> y la del <hi rend="i">Nacimiento de Vulcano</hi>.</p>
          <p>Al margen de su indudable calidad como poeta, el papel que Castillo desempeñó en los cenáculos del Barroco ha merecido escasa atención<note place="bottom">Véanse Kennedy (1968: 189-200), Brown (1980: 265-266), López Gutiérrez (2003), Bonilla Cerezo (2006 y 2009) y Rodríguez Mansilla (2013a).</note>. Juzgado por la crítica como un retacillo costumbrista de Quevedo y Lope<note place="bottom">Véanse Montero Reguera (1998) y González Ramírez (2007).</note>, Arellano lo retrató –con excesiva ligereza– como un «escritor nobiliario, poco innovador, autor de colecciones novelísticas de consumo, integrado cómodamente en el sistema, de pluma fácil y abundosa invención»<note place="bottom">Arellano (1989: 13).</note>. Este tipo de sambenitos –pues no se trata de otra cosa– obedecen a varias lagunas, entre las cuales no se antoja la menor el que la mayoría de sus colecciones no hayan visto aún la luz en ediciones críticas dignas de tal nombre<note place="bottom">Colmará ese vacío el Proyecto I+d+i del MINECO <hi rend="i">La novela corta del siglo XVII: estudio y edición (y II)</hi> (2014-2018) (FFI2013-41264-P), con sede en la Universidad de Córdoba y dirigido por quien suscribe. Sus miembros abordan la edición crítica de las siguientes obras: <hi rend="i">Jornadas alegres</hi> (Julia Barella y Mita Valvassori), <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi> (Rafael Bonilla Cerezo), <hi rend="i">Lisardo enamorado</hi> (Giulia Giorgi), <hi rend="i">Huerta de Valencia</hi> (José Ramón Trujillo y Rafael Bonilla), <hi rend="i">Los alivios de Casandra</hi> (Andrea Bresadola) y <hi rend="i">Los amantes andaluces</hi> (doctorando/a del equipo, aún por determinar).</note>. Bastaría echar un vistazo a los inmoderados elogios de Lope en su <hi rend="i">Laurel de Apolo</hi> y a las líneas –mucho más tibias– que le dedicó Velasco Kindelán<note place="bottom">Véase Velasco Kindelán (1983).</note> para descubrir que la cotización del vallisoletano en el canon literario del siglo XVII no se ha fijado con justicia ni amplitud de miras<note place="bottom">De ahí la celebración por parte del equipo de <hi rend="i">La novela corta del siglo XII: estudio y edición (y II)</hi> de un seminario internacional (<hi rend="i">Castillo Solórzano: poeta, historiador, hagiógrafo, dramaturgo</hi>, bajo la coordinación de Abraham Madroñal, Universidad de Ginebra, 2016) y de un congreso internacional (<hi rend="i">Castillo Solórzano, novelador</hi>, Universidad de Córdoba, 2017). </note>. Tampoco sorprenderá por ello la abundancia de esbozos algo paradójicos acerca de la producción del responsable del <hi rend="i">Culto graduado</hi>. Así, Ruiz Morcuende reparó en su facilidad para adaptar el estilo al género que se trajera entre manos: «cuentista en las <hi rend="i">Jornadas alegres</hi>, en las <hi rend="i">Fiestas del jardín</hi> y en las <hi rend="i">Noches de placer</hi>, hagiógrafo en el <hi rend="i">Sagrario de Valencia</hi>, historiador en el <hi rend="i">Epítome de la vida y hechos del ínclito Rey Don Pedro de Aragón</hi> y en la <hi rend="i">Historia de Marco Antonio y Cleopatra</hi>, novelista en la <hi rend="i">Huerta de Valencia</hi> y en el <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi>, se supera [...) en las novelas picarescas de <hi rend="i">La niña de los embustes</hi>, las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi> y <hi rend="i">La garduña de Sevilla</hi>»<note place="bottom">Ruiz Morcuende (1955: XXV-XXVI). Sobre la picaresca cortesana de Castillo, véanse Palomo (1976: 66), Rey Hazas (1986: 85-118; 2003: 341-373) y Rodríguez Mansilla (2012a). Acerca de las <hi rend="i">Noches de placer</hi>, remito a Cayuela y Gandoulphe (1999: 91-110) y sobre todo a Giorgi (ed.) (2013) y Albert (2014). A propósito de <hi rend="i">La cruel aragonesa</hi>, incluida en <hi rend="i">Jornadas alegres</hi>, véase Zerari (2014).</note>. Por su parte, Valbuena Prat, para quien Castillo fue el «Moreto de la novela»<note place="bottom">Valbuena Prat (1937, reed. 1982: 179-181).</note>, aplaudió la agudeza de su pluma, que incluso le valdría atribuciones espurias, como la del <hi rend="i">Quijote</hi> de Avellaneda, luego refutada por Hornedo<note place="bottom">Hornedo (1952).</note>.</p>
          <p>Ya en la segunda mitad de la pasada centuria, resulta todavía estimable la tesis doctoral de Dunn, relativa a toda la narrativa del vallisoletano y piedra de toque para los sucesivos asedios críticos y editoriales de Soons, Glenn y Very, Jauralde, Joset, Arellano, González Ramírez, Rodríguez Mansilla, Giorgi o Grouzis. Y eso que el hispanista británico no vaciló a la hora de declarar que la prosa de Castillo no le merecía ninguna simpatía<note place="bottom">Dunn (1952: X-XII). Las bio-bibliografías más completas sobre Castillo son las de Bacchelli (1983) y Bonilla Cerezo (2012). Con relación a los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi>, véanse Velasco Kindelán (1983: 27-41), López Gutiérrez (2003), Bonilla Cerezo (2006 y 2009) y Rodríguez Mansilla (2013a).</note>. Entre los trabajos más recientes, cabe citar la edición de dos de sus colecciones a la zaga de las de Bandello, Sansovino o Straparola: <hi rend="i">Noches de placer</hi> (1631), al cuidado de Giorgi, y <hi rend="i">La quinta de Laura</hi> (1649), por parte de Grouzis; además de un par de títulos de su corpus picaresco femenino: <hi rend="i">Teresa de Manzanares</hi> (1632) y <hi rend="i">La garduña de Sevilla</hi> (1642), en el haber de Rodríguez Mansilla<note place="bottom">Rodríguez Mansilla (2012b, 2012c y 2013b).</note>, quien concluye que aunque don Alonso sea considerado «una caja de resonancia de su venerado Lope, […] el grueso de sus recursos narrativos proviene de la obra de […] Salas Barbadillo. Podría decirse que, en el plano de la experimentación novelesca, […] encuentra en Salas un predecesor»<note place="bottom">Rodríguez Mansilla (2012b: 332).</note>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>3. [Cronología] La «Soledad» de las «Tardes»</head>
          <p>Coetáneo de la publicación de la segunda parte de los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi> (1625) y de varios testimonios de la polémica gongorina, tales como los poemas de Lope en <hi rend="i">La Filomena</hi> (1621) y <hi rend="i">La Circe</hi> (1624), el <hi rend="i">Discurso poético</hi> (1624) de Jáuregui, la <hi rend="i">Aguja de navegar cultos</hi> (1625) de Quevedo, los <hi rend="i">Comentarios a las «Soledades»</hi> (1625) de Serrano de Paz, o la <hi rend="i">Apología a favor de don Luis de Góngora</hi> (1627) de Martínez de Portichuelo, se imprimió el debut de Castillo Solórzano en la prosa de ficción: las <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi> (1625). Su objetivo no era otro que adaptar a nuestras letras el tipo de relatos de tres de los <hi rend="i">novellieri</hi>: Bandello, Sansovino y Straparola<note place="bottom">Sobre los <hi rend="i">novellieri</hi> y Castillo Solórzano véanse Cayuela (2000) y Giorgi (2012).</note>. De ahí la elección de un marco, al estilo de Boccaccio, en el que un par de viudas se dirigen con sus cuatro hijas a una finca en las afueras de Madrid para «tomar el acero»; un tópico, este de la opilación femenina, que menudea por las novelas (<hi rend="i">El monstruo de Manzanares</hi>, en la <hi rend="i">Mojiganga del gusto</hi> de Sanz del Castillo, 1641), comedias (<hi rend="i">El acero de Madrid</hi>, de Lope, 1608) y hasta la pintura del Barroco (pensemos en el jarrito de barro que la dama María Agustina Sarmiento le ofrece a la infanta Margarita en <hi rend="i">Las Meninas</hi> de Velázquez). Acompaña a este cortejo de dueñas y doncellas don Octavio, un gracioso que les propone que a lo largo de seis días cuenten historias de corte o de ciudad, amenizadas por enigmas y versos. Los títulos son: <hi rend="i">El amor en la venganza, La fantasma de Valencia, El Proteo de Madrid, El socorro en el peligro, El culto graduado</hi> y <hi rend="i">Engañar con la verdad</hi>.</p>
          <p>Además del curioso tema, la novedad del <hi rend="i">Culto graduado</hi> respecto a las otras cinco novelas se cifra en que Castillo no la puso en boca de ninguna de las damas, sino en la de un médico que llega a la quinta para divertirlas. Un profesional, por tanto, que frecuenta la corte sin integrarse del todo en ella. Conviene reparar además en la montura del galeno, una mula, frente a los coches en los que se desplazan doña Violante y doña Luisa. Sin pasar por alto un detalle: el relato más original de las <hi rend="i">Tardes</hi>, que por causas argumentales alberga también versos cultos, no se narra de forma oral. De hecho, fruto de la dificultad de los poemas insertos –parodias del gongorismo– y de la sintaxis de la que hace gala el protagonista, el bachiller Alcaraz, resulta lógico que el médico la copiara en un cuaderno. Se trata, en suma, de un narrador-lector que no inventa su relato de repente y de un tipo –el del científico erudito y a la postre pedante– que desfila con cierta asiduidad por las sátiras del Barroco. Téngase en cuenta que los galenos eran entonces un blanco fácil para los escritores –con Quevedo y Caviedes en primera línea– a causa de su aspecto –solían lucir guantes y un sortijón– y de su hermética jerga, que lindaba con el absurdo. Podría decirse, pues, que este médico-narrador participa aquí como un serio «figurón de la ciencia» y preludio del cómico «figurón gongorino» (Alcaraz) que domina el relato de Castillo<note place="bottom">Sobre el entremés y la tipología de «figuras» y «figurones», véanse Asensio (1971: 80-81), Lanot y Vitse (1976: 189-213), Lanot (1980), Romanos (1982: 905), Arellano (1989) y Huerta Calvo (1999: 26-27). Festini (2013: 43) entiende por el contrario que «si tenemos en cuenta que la afición a la nueva poesía está presentada en la novela como enfermedad, no es descabellado suponer que la novela, con su moraleja final, funcione como un antídoto contra los poetas cultos». </note>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>4. [Estructura] Un figurón de novela</head>
          <div>
            <head>4.1. El ingenioso bachiller Alcaraz de Casarrubios</head>
            <p>Fue Erasmo quien escribió que todos los asuntos humanos tienen dos caras, en nada semejantes; de modo que «aquello que a primera vista [...) es muerte, si lo examinas con mayor profundidad, aparece como vida; en cambio, lo que parece vida es muerte; lo hermoso, deforme; lo opulento, paupérrimo; lo infame, glorioso; lo docto, indocto; [...) en suma, si abres el isleño, de repente aparecerá todo cambiado»<note place="bottom">Erasmo (1976: 157). </note>. Sus palabras, aplicadas al <hi rend="i">Culto graduado</hi>, suscitan de inmediato varias preguntas: ¿qué es un loco? ¿Dónde radica la diferencia entre el docto y el indocto? ¿Y entre la sátira y la parodia?</p>
            <p>Pues bien, cualquier lector apresurado concluiría que en este relato Castillo se alista en el bando de los «enemigos del culteranismo»<note place="bottom">Véase Campana (1992: XXIX).</note>. Pero un examen cuidadoso de la trama permite responder a dos de las cuestiones antedichas: la locura del loco literario, que no siempre lo está –verbigracia el licenciado Vidriera o Don Quijote–, ha de abordarse desde la óptica disparatada que «practica conscientemente el rito de la inversión de valores con el propósito de ofrecer una lectura crítica de la realidad»<note place="bottom">Reyes Cano (1996: 462).</note>; aun cuando el relato en particular, como el que nos ocupa, se construya a partir de seres faltos en apariencia de legitimidad racional. Y tampoco se olvide que «la sátira abarca desde la burla de modales inoportunos hasta la feroz denuncia de defectos personales o injusticias sociales»<note place="bottom">Schwartz (1990: 260-282).</note>. Cuando esas lacras <space> </space>–por lo que atañe a la biografía de Alcaraz– tienen que ver con la adopción de una manera de escribir, la sátira exige además el respeto de un código: el dominio de un contexto pre-textual, ya que el médico del<hi rend="i"> Culto graduado</hi> asume como premisa la alta competencia del lector –y de las hermosas oidoras– a los que se dirige, más que habituados a la retórica de los epígonos de Góngora. Por ello habría que clasificar esta sátira como híbrida, ya que Castillo mezcla lo general, la polémica sobre el gongorismo, con lo particular, esto es, cómo se literaturiza dicha polémica dentro de un relato de ficción<note place="bottom">Véase Arredondo (2006: 35-51) sobre la mixtura en las obras de Castillo Solórzano. </note>.</p>
            <p>Definida por el médico como una «graciosa burla», la novela deviene en un pastiche satírico que adopta muchos de los rasgos cultos con intención burlona. Sin embargo, Castillo incumple dos de los mandamientos de cualquier sátira: la predilección por un estilo bajo y el protagonismo de hombres infames. <hi rend="i">El culto graduado</hi> satiriza, por tanto, a contrapelo. Nos topamos así con un estilo alto, bien es cierto que paródico en los poemas del bachiller y solo algo hinchado en la prosa del galeno, y con un poeta gongorino, pero no demasiado grotesco, que se diría un primo lejano del licenciado Vidriera de Cervantes; e incluso de Alonso Quijano, otro santo patrón de la lectura cuyo amor por los libros derivó en locura, o tal vez en juego. Los distintos interlocutores que se mofan de Alcaraz acabarán copiando también su mismo idiolecto (oscuridad, metáforas, hipérbatos...), como muchos de los adversarios de Góngora<note place="bottom">La sátira de Castillo atañe a tres detalles idénticos a los de los capítulos V y VI del <hi rend="i">Discurso poético</hi> (1624) de Jáuregui: oscuridad, neologismo e hipérbasis. Véase Matas Caballero (1990: 252-263).</note>. De ahí que, según Rodríguez Mansilla, «el origen de esta novela corta [deba buscarse] en el ambiente festivo y satírico del entorno académico madrileño y las justas poéticas de 1620 y 1622, donde el estilo culterano fue bastante fustigado. Si en la primera justa solo había asistido el conde de Villamediana, como único exponente del gongorismo, dos años más tarde los culteranos son excluidos completamente del certamen. La comicidad con propósitos correctivos que despide la novela de principio a fin se inspira en la literatura efímera propia de la academia. Así, en la justa poética en honor de san Isidro, por ejemplo, Lope, en su papel de presidente, leyó cédulas burlescas donde llamaba a los cultos herejes extranjeros y locos […], apelativos que Castillo Solórzano explota a lo largo de <hi rend="i">El culto graduado.</hi> En lo que se refiere a su participación en la celebérrima Academia de Madrid, nuestro escritor fue miembro sumamente activo, desde su llegada a la capital, en 1619, hasta su partida a Valencia en 1628, cuando ya había escalado hasta el puesto de secretario de misma»<note place="bottom">Rodríguez Mansilla (2012b: 332).</note>.</p>
            <p>La novelita persigue cuatro objetivos: 1) reprender a los hombres que se alejan del «provechoso empleo de las letras»; 2) ironizar las ocupaciones inútiles, como el «doctorado en cultismo» que codicia el bachiller Alcaraz; 3) mostrar los daños que ocasiona la poética gongorina; y 4) satirizar a los letrados, tema frecuente en el Barroco, sobre todo en obras de impronta quevedesca. A los escritores les bastaba con otorgar a estos figurones la máscara de hombres sabios, dueños de una biblioteca que les permitía jactarse de su conocimiento de los clásicos tanto como del lujo de sus bizarros vestidos. Pero también, y no es baladí, se trata de seres que «releen y reinterpretan esquemas temáticos y verbales ya existentes, [en este caso el gongorismo), [más que) prestigiados o censurados por tradiciones culturales»<note place="bottom">Schwartz (1986: 46).</note>.</p>
            <p><hi rend="i">El culto graduado</hi> comienza en Casarrubios del Monte, una villa próxima a Madrid donde asiste a «pasar sus estudios el bachiller Alcaraz, después de haber cursado los dos derechos [...] en la eminente [...] academia salmantina»<note place="bottom">Cito siempre por mi edición.</note>. Hombre de presencia agradable y «candidísimas entrañas», pecaba no obstante de presumido. Lo más novedoso del relato consiste en que, igual de desocupado que Don Quijote en su aldea, Alcaraz se afanará en leer libros de poesía culta, además de «obras sueltas manuscritas de ingeniosos y conocidos vates». He aquí el primero de los guiños a Góngora, pues es sabido que solo al final de su vida don Luis se reunió con Antonio Chacón, señor de Polvoranca, cuya familia ostentó precisamente el condado de Casarrubios, para preparar un manuscrito que recogiera todos sus versos, con vistas a darlos a la estampa y, más todavía, a granjearse el favor del Conde Duque de Olivares. Consideremos que los textos de don Luis habían circulado muchísimo hasta aquel entonces, proporcionándole al poeta enorme fama y popularidad; sin embargo, Góngora se mostraba reacio a la hora de imprimirlos. Quizá porque le interesaba escribir para pocos y solo de algunos de ellos (Pedro de Valencia, el Abad de Rute) aceptó la crítica o el consejo.</p>
            <p>No es descartable que cuando Castillo se refiere al gran poema del bachiller Alcaraz («El circo mantuano») piense en la primera etapa de la difusión manuscrita de las <hi rend="i">Soledades</hi> (1613-1614), y en buena lógica también de la polémica gongorina. Otro indicio de que esta novela evoca aquella controversia deriva de la primera vocación de su protagonista: glosar «cualquier verso de estos», a fin de componer un «dilatado comento sobre cada dificultad». El vallisoletano se burla así, más que de la poesía culta, de la riada de pareceres, antídotos, exámenes y advertencias suscitada por la circulación de las obras maestras de don Luis, con argumentos bastante similares, por cierto, a los del <hi rend="i">Antídoto contra la pestilente poesía de las Soledades</hi> (1616) y el <hi rend="i">Discurso poético</hi> (1624) de Jáuregui<note place="bottom">Véase Jáuregui (1978: 140).</note>. Sin desdeñar el parecido de Alcaraz con otro personaje cervantino: don Lorenzo, hijo de don Diego de Miranda, al que su propio padre ironiza en la Segunda parte del <hi rend="i">Quijote</hi> (II, 16): «Todo el día se le pasa en averiguar si dijo bien o mal Homero en tal verso de la <hi rend="i">Ilíada</hi>; si Marcial anduvo deshonesto o no en tal epigrama; si se han de entender de una manera u otra los versos de Virgilio»<note place="bottom">Cayuela (2000: 457).</note>.</p>
            <p>Festini ha sugerido recientemente, y con buen pulso, a propósito de los rifirrafes entre Lope y Góngora, que «es […] la <hi rend="i">Respuesta al papel que escribió un señor de estos reinos en razón de la nueva poesía</hi> el texto que mayor influencia parece haber tenido en la base teórica que sostiene a <hi rend="i">El culto graduado</hi>. Si bien la crítica coincide en que la fecha de la <hi rend="i">Respuesta</hi>… es 1617, su publicación en <hi rend="i">La Filomena</hi> (1621) hace verosímil la adhesión de nuestro autor a sus líneas críticas, ya que es posible hallar cierta relación entre la epístola y la novela. Lo mismo sucede con la Epístola séptima: <hi rend="i">A un señor de estos reinos</hi>, publicada en <hi rend="i">La Circe</hi> (1624). Si es cierto que, a través de estos textos, Lope defendió su posición anticultista en la academia [de Medrano], la novela [de Castillo Solórzano] refleja, en cierta medida, la adhesión de cierto grupo de poetas a estos postulados»<note place="bottom">Festini (2013: 31). La propia Festini (2013: 32) aduce aquí el marco narrativo de la <hi rend="i">Huerta de Valencia</hi>, que Castillo utilizó para alabar a aquellos poetas que no fueron influenciados por la «nueva poesía»: «Hacía versos con cuidado, no con afectación que llegase a ser tenido por estos que llaman cultos, pienso que por ironía. Porque lo culto es lo que debemos tener lo primoroso; lo opuesto a ello (tan malentendido de tantos como cursado de muchos) mas merece el nombre de “inculto” que otro; pues con tan demasiado cuidado ponen el afecto en su oscuridad, y en ella misma se pierden». </note></p>
            <p>Volviendo al <hi rend="i">Culto graduado</hi>, durante sus vacaciones Alcaraz discurre sobre aquella «poesía oscura» con un par de estudiantes de Salamanca. Naturales también de Casarrubios, se dedicarán a escribir versos cultos solo para burlarse del bachiller. Unos versos que, como era presumible, estimulan los desvaríos del protagonista, aunque el médico que narra la historia apenas los recuerde. El bachiller no flaqueará desde entonces en «salir eminente en la culta poesía», aunque las más de las veces ni siquiera él entienda el contenido de sus textos. Por ejemplo, el romance «Caracteres de crueldad», dedicado a la dureza de una vecina, hija de labrador y analfabeta, que los citados estudiantes leen como preludio de la befa que Alcaraz sufrirá en Madrid.</p>
            <p>Los aplausos recibidos por dicho romance animan al bachiller a componer un soneto («Esplendente deidad, cándido tiro») lleno de esdrújulos y participios concertados de lo más excéntricos. Pues bien, tanto un poema le permiten subrayar a Castillo el profundo surco de Góngora a lo largo y ancho de la lírica barroca. Los saberes –aunque sean paródicos– de los compatricios del bachiller y los manuscritos que analiza el chiflado protagonista sugieren que no solo los romances y las letrillas de don Luis alcanzaron un triunfo considerable entre sus amigos e impugnadores, sino que también el <hi rend="i">Polifemo</hi> y las <hi rend="i">Soledades</hi> circularon entre los alumnos de una ciudad universitaria o de un villorrio cercano a la corte. Nótese que los lectores de los versos de Alcaraz son variados y no siempre cultos; alejados, pues, de los principales focos de la polémica gongorina: la campesina Inés, su primo, los licenciados, el caballero don Diego, etc<note place="bottom">Según Rodríguez Mansilla (2012b: 336), el proyecto (poético de Alcaraz), elucubrado pero nunca puesto en marcha, nos recuerda también el de (Don Quijote), que aspiraba a escribir la continuación de un libro de caballerías, la historia del <hi rend="i">Belianís de Grecia</hi>. (…) Nos encontramos en ambos casos ante lectores ilusos, embebidos por lo que leen». </note>.</p>
            <p>Por otra parte, la facundia de Alcaraz es semejante a la de otro de los figurones creados por Castillo. El vallisoletano recicló materiales del<hi rend="i"> Culto graduado</hi> para su entremés del<hi rend="i"> Casamentero</hi>, incluido en <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi> (1627). Ya hemos visto que el papel que desempeñan Inés, el primo y el par de licenciados en la novelita de las <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi> no pasa de episódico. Sin embargo, dicho desfile de personajes, casi todos anónimos y por ello prototípicos, no se detiene apenas en ninguno de ellos, igual que en el teatro breve de don Alonso<note place="bottom">Rey Hazas (2003: 347).</note>. <hi rend="i">El casamentero</hi>, por ejemplo, desarrolla el cortejo de una mujer que aspira a casarse con un «poeta en crepúsculo» para que, en colmo de la ironía, le escriba obras claras. La principal diferencia respecto al <hi rend="i">Culto graduado</hi> radica en que si el bachiller había dirigido su romance a Inés, una aldeana, Piruétano, el alcahuete del entremés del <hi rend="i">Casamentero</hi>, tiene como interlocutora a una erudita dueña que solicita un contrato prenupcial en la lengua culta: «No apetezco riquezas, cuyo cúmulo / oprime el alma al prevenir el túmulo, / sólo la elevación de los espíritus / […) ¡Si yo hallara un filósofo poeta / al uso de Teócrito y Homero, / cuya fama del tiempo preservada / por tan remotos climas se dilata!»<note place="bottom">Sobre los entremeses de Castillo Solórzano, véanse Fernández Nieto (1983: 189-199) y Domínguez de Paz (1987: 251-270). Remito por último al capítulo de Huerta Calvo (2012).</note>.</p>
            <p>Asimismo, Sileri ha subrayado que las características de Alcaraz asoman también en un personaje del <hi rend="i">Ayo de su hijo</hi>, novelita incluida también en <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi>, «dove un poeta, “hombre que, para exagerarle de poco entendido, bastará decir que él mismo no sabía entenderse lo que escribía, non sarà pagato dal taccagno Fadrique per i versi incomprensibili che ha scritto, e in tono molto attenuato in Quien todo lo quiere, todo lo pierde, novella in cui doña Isabel dà appuntamento al <hi rend="i">galán</hi> per la notte successiva pregandolo di andare “enmendado de hipérboles, que no soy amiga de oírlos, por tener fabulosos a todos los que en ellos tratan y más con el conocimiento que tengo de lo poco que valgo»<note place="bottom">Sileri (2002: 157).</note>.</p>
          </div><div>
              <head>4.1.1. Lo inconstructo, lo brujuleado y, finalmente, lo impalpable</head>
              <p>Una vez terminado el recital de Alcaraz ante los colegiales salmantinos, el médico informa de la llegada a Casarrubios de un caballero madrileño que no tarda en preguntarle al ventero cómo puede distraerse un rato. Huelga decir que para entonces la locura del bachiller lo había convertido en una celebridad, de ahí que este cortesano, que atiende por don Diego, no pierda ni un segundo en dirigirse a casa del bachiller. Pues bien, si Cervantes había escrito en <hi rend="i">El licenciado Vidriera</hi> que los dichos de Tomás Rodaja se extendieron por toda Castilla y, «llegando a noticia de un príncipe o señor, que estaba en la corte, quiso enviar por él y encargóselo a un caballero amigo suyo que estaba en Salamanca»<note place="bottom">Cervantes (2001: 281).</note>, don Diego orquesta una farsa en <hi rend="i">El culto graduado</hi> junto a un grupo de nobles de la capital. Consciente de la extravagancia del protagonista, alaba sus bizarros versos hasta el infinito, engatusándolo con dos mentiras: 1) Madrid necesita autores de su talla, porque en las academias los hay mucho peores; 2) un tribunal de expertos será el responsable de examinarlo.</p>
              <p>Tales elogios alimentan la vanidad de Alcaraz, que se dispone a escribir su obra cumbre: un poema que servirá para confirmar «que dudo, y no es arrogancia, que haya nadie que me aventaje en los agudos y nuevos modos de versificar». Pagado de sí mismo, el figurón ni siquiera sospecha que don Diego lo conduce hacia una trampa letal. Así, las primeras noticias que el bachiller facilita a tan ladino representante conciernen a su producción dramática, pues al parecer Alcaraz se había consagrado al teatro durante sus años en Salamanca: escribió treinta comedias que no subieron a las tablas a causa de la negativa de los autores, de los altos honorarios del dramaturgo y, quizá, de su desvío del modelo lopista. Nótese la extrema ambición de una de las teóricamente más conseguidas, el <hi rend="i">Epítome de prodigios</hi>, cuya obertura protagonizaban nada menos que los Nueve de la Fama y las diez sibilas.</p>
              <p>El título de esta comedia apunta a un argumento mitológico que nada desmerece respecto a las demás, igualmente ridículas: <hi rend="i">La burra de Balán, El mayor miércoles, La infanta sin calzas, El regoldar en ocasión, Los ojos en ajuar, Las doncellas en camisa, El viudo risueño, La mona en Tetuán, El devoto de Monjas, La cocina de amor, Los celos en letuario, Los dones al quitar, La tragedia de Babieca, El escabeche de amor, El blasón de Pero Tierno</hi> y <hi rend="i">Los amantes en cazuela</hi>. Piezas hilarantes, escritas en «quincenas, diez y ochenas, veintenas y octavas de a veinticuatro consonantes», que ayudan a iluminar dos de las características de la prosa y el teatro del vallisoletano: 1) la fusión de géneros, que invita a clasificar <hi rend="i">El culto graduado</hi> como una novela entremesil sobre la lírica culta; y 2) Castillo suele reciclar motivos y personajes de unos libros a otros<note place="bottom">Véase Arredondo (2006: 35-51).</note>.</p>
              <p>La serie de comedias atribuidas al bachiller de este relato es solo un primer esbozo de los ridículos catálogos de obras imaginarias que don Alonso deslizó por varias de sus novelas. Verbigracia Jaime, alias Domingo Joancho, uno de los personajes de <hi rend="i">La garduña de Sevilla</hi> (1642), caricatura del tipo del escritor de medio pelo, irrumpe en el Mentidero de Madrid ataviado con una loba, anteojos, sombrero de falda y un buen puñado de comedias bajo el brazo: <hi rend="i">La infanta descarriada, El tenga tenga, Ahí me las den todas, Escarpines en Asturias, El Lucifer de Sayago, La Gandaya, El roto para vestir, No me los ame nadie, Tárraga, por aquí van a Málaga, Los lamparones en Francia, Turrones donde no hay muelas</hi> y <hi rend="i">La señoresa de Vizcaya</hi><note place="bottom">Castillo Solórzano (1955: 202-204).</note>. Lo mismo ocurre en el entremés del<hi rend="i"> Casamentero</hi>, recogido en <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi> (1627), donde Castillo acude de nuevo a un poeta figurón, autor de veinte comedias nunca representadas cuyos títulos coinciden en alguno de los casos con las de Alcaraz: «La primera que hice fue <hi rend="i">La pápara</hi>, / pastoral a lo antiguo, pero buena, / <hi rend="i">La infanta nariguda, El catecúmeno</hi>, / <hi rend="i">El jabalí de Adonis</hi>, excelente; / <hi rend="i">Vida y costumbres de la Zarabanda</hi>, / <hi rend="i">El machuelo de la Bamba, La chanfaina</hi>. / [...] / <hi rend="i">La mula de Balán</hi>, extremadísima, / <hi rend="i">Los celos en ajuar</hi>... / [...] / <hi rend="i">El apodo al revés</hi> y <hi rend="i">La Tarántula</hi>, / <hi rend="i">La mona en Tetuán</hi>, historia célebre, / <hi rend="i">El honroso blasón de Pero Tierno</hi>, / <hi rend="i">El viudo risueño, La ensalada</hi> / <hi rend="i">La cocina de amor, Martín Lutero</hi> / y otras que por olvido no refiero»<note place="bottom">Castillo Solórzano (1907: 275). Sobre el mal poeta de comedias en la narrativa del siglo XVII, véanse Sobejano (1973: 313-330) y Herrero García (1977: 233-258).</note>.</p>
              <p>Tras el rosario de disparates del bachiller, don Diego apenas puede contener la risa; sobre todo cuando Alcaraz se ufana del poema que lo consagrará en las academias de la corte: <hi rend="i">El circo mantuano</hi>, para más inri subtitulado «Alabanzas de la plaza de Madrid, reprehensiones a los pródigos y manirrotos que en festivos días de toros gastan superfluamente sus haciendas en opulentos banquetes y colaciones». La ironía de Castillo se eleva aquí al cuadrado, pues descubrimos entonces que el protagonista del <hi rend="i">Culto graduado</hi>, diana a su vez para la befa de don Diego y los aristócratas madrileños, anhela consagrarse como satírico de los vicios de la capital.</p>
              <p>El íncipit de <hi rend="i">El circo mantuano</hi> está plagado de esdrújulos, cláusulas condicionales del tipo «A sí, B» y adjetivos que imitan por sufijación los participios latinos de presente, rasgos todos ellos típicos de Góngora: «atento el culto sí, prevenga oído, / plebeyo no, si agrícola nacido». Pero habrá que esperar al final de la historia, justo cuando el bachiller ha sido ya humillado por don Diego y los aristócratas madrileños, para que las carcajadas se adueñen del relato. Solo en Madrid, y sobre un improvisado teatro, el entremés del figurón, o sea, la parodia de la poesía culta, toma carta de naturaleza. Dicho de otro modo: sobre las tablas del jardín de los Agustinos, el cómico Alcaraz –en las dos acepciones de «cómico»: ‘jocoso’ y ‘actor’– ignora todavía que interpreta para un público de <hi rend="i">beffatori</hi> que permanecen ocultos. Es solo durante el examen ante el «Tribunal de cultos» cuando el crédulo bachiller se teatraliza, pasando de raro poeta a figurón.</p>
            </div>
            <div>
              <head>4.1.2. Tribunal de Nocturnos</head>
              <p>En Madrid se desarrolla el segundo acto de esta ficción. Alcaraz se graduará allí como poeta culto ante un tribunal formado por maestros de varias naciones, todos ellos disfrazados: Latino, Griego y Garamanta. Micer Tenebroso, el portero de este cónclave, «simboliza tanto la tiniebla gongorina como los seudónimos que se atribuyeron los poetas que participaban en la <hi rend="i">Academia de los Nocturnos</hi>»<note place="bottom">Campana (1992: 280-281).</note>.</p>
              <p>La obsesión de don Diego no es otra que adecentar el recinto para la burla, casi una suerte de carnaval académico. Los bromistas se reúnen de hecho junto al monasterio de los agustinos, cuyo pensil alberga la tramoya del que podríamos denominar como “entremés del villano”. Recuérdese además que la querencia de Castillo por la fiesta de Momo resucitaría en otras colecciones, como por ejemplo <hi rend="i">Tiempo de regocijo y carnestolendas de Madrid</hi>. De momento, don Diego solo se apresta a recibir a su víctima tras urdir con tiento una farsa que no difiere en su planificación de las que preludian las glotonerías y el bullicio que siguen a la Cuaresma. Durante una semana, al menos en aquella época, enmascarados de ambos sexos se permitían toda clase de desmanes y travesuras; tendían cuerdas transversales de calle a calle para que los paseantes dieran con sus huesos en el suelo, espantaban a los caballos con buscapiés y triquitraques, arrojaban ceniza, confeti o polvos para estornudar y arrojaban al paso del gentío líquido de no muy noble origen.</p>
              <p>Junto a lo carnavalesco habría que sumar en <hi rend="i">El culto graduado</hi> una tradición que enriquece el diseño del examen del bachiller: el <hi rend="i">opus ridicularium</hi> sobre los pedantes. La novela de Castillo, a tenor de sus deudas con las <hi rend="i">Piacevoli notti</hi> de Straparola –por lo que respecta al título de la colección en la que se inserta (<hi rend="i">Tardes entretenidas</hi>) y más aún por el uso de enigmas en verso al final de cada relato–, entronca también con varias befas italianas que se burlaban de los saberes teóricos, la educación universitaria e incluso la lectura. Un motivo que podríamos remontar al triángulo formado por Bruno, Buffalmacco y Calandrino en el <hi rend="i">Decamerón</hi> (VIII, 9), pasando por el <hi rend="i">Grasso Legnaiuolo</hi>, el <hi rend="i">Bianco Alfani</hi>, las farsas estudiantiles del siglo XVI, la historia de Scheggia, Piluca, Monaco y  Zoroastro en <hi rend="i">Le cene</hi> (1540) de Grazzini o la <hi rend="i">favola</hi> del humanista sandio de las citadas <hi rend="i">Piacevoli notti</hi> (1550-1553)<note place="bottom">El examen de Alcaraz es similar a un episodio de la novela IV (cena II) de Grazzini (1912: 117-137, 122-123): Gian Simone, enamorado de su vecina, sufre el engaño de Scheggia, que terciará en sus amores si le permite hablar con Pilucca. Éste, a su vez, necesita la ayuda de Zoroastro, un milagrero. Todos conducen entonces a Gian Simone, ataviado con raros vestidos, a una sala donde se consumará la <hi rend="i">beffa</hi> del protagonista. Remito asimismo a los capítulos «<hi rend="i">Doctorum agnomina</hi>. Motejar doctores» y «Las prácticas paródicas» en Rodríguez de la Flor (1999: 39-44 y 56-57).</note>. Rodríguez Mansilla indica que «en el capítulo III de <hi rend="i">El necio bien afortunado</hi> (1621), Salas Barbadillo recrea una ceremonia de graduación en la que se lleva a cabo un “examen del necio”, donde se parodia una graduación universitaria, con unos caballeros adornados de borlas y capirotes, como Junta de Doctores. […] De allí toma […] Castillo […] el motivo de la graduación burlesca, pero aplicándola en <hi rend="i">El culto graduado</hi>, con afán innovador, a la exaltación de la causa anticulterana»<note place="bottom">Rodríguez Mansilla (2012b: 332).</note>.</p>
              <p>Por más que sus vecinos advirtieran al bachiller sobre las malas artes de don Diego, el protagonista se persona en la capital para superar la primera prueba del tribunal de cultos. Un encuentro entre los burladores y el futuro burlado se adorna con clarines y chirimías; un acompañamiento musical que permite clasificar la llegada de Alcaraz a Madrid como una loa narrativa de los hechos –terriblemente divertidos– que le aguardan en el coliseo. El figurón se topa entonces con la puerta de acceso a un jardín, que también es un laberinto, sobre la que pende una tarjeta: «<hi rend="sc">Gymnasivm cvltorvm</hi>»<note place="bottom">Sobre los laberintos en la novela corta del Barroco, véase Laspéras (2012: 15-35).</note>.</p>
              <p>Micer Tenebroso es quien da la bienvenida a Alcaraz a esta «Inquisición culterana», tanto por los versos que el de Casarrubios tendrá que recitar como por el amargo resultado de su viaje. Mosén Crepúsculo, vestido de terciopelo negro, se coloca en la segunda puerta y oficia como bedel; mientras que el Ministro, todo de rojo, porta un traje de tafetán blanco para el recién llegado. Por último, el Secretario se reclina en la grada inferior de la sala y los regentes presiden la superior. Castillo distribuye a sus personajes como un auténtico director de escena, logrando así que Alcaraz pueda ser observado desde cualquier punto del teatro. Porque detrás de las bambalinas, presto para la humorada, se oculta el público de esta farsa.</p>
              <p>El ceremonial protagonizado por el poeta de Casarrubios entronca asimismo con el folklore bajomedieval y renacentista de la fiesta del loco<note place="bottom">Bajtin (1987: 78).</note>. Basada en la inversión jerárquica de los valores y funciones sociales, en ella se proclamaba soberano a un bufón, nombrando también un abad, un obispo y un arzobispo de la risa; y en las iglesias sometidas al Papa, un pontífice jocoso. En la novela de Castillo la investidura tiene que ver con la graduación culta de un rústico. A ello contribuye el juego de puertas, entradas y salidas que preceden a la audiencia de Alcaraz con los doctores. El bachiller es evaluado en una sala, casi una logia secreta, decorada por extraños frescos; y su principal desafío se cifra en leer un memorial («Submiso a vuestro –elegantes») donde mezcla el encabalgamiento sirremático del primer verso con octosílabos tan osados como «Vagarosa a culto solio», cláusulas condicionales («si antípoda a la estulticia»), epítetos y superlativos peregrinos («metrificante», «circunspecto», «humilísima», «celebérrimo»...).</p>
            </div>
            <div>
              <head>4.1.3. Una novela entremesil</head>
              <p>Durante la deliberación del tribunal, el bachiller y don Diego se deleitan con los jeroglíficos que adornan la sala. Pinturas que anuncian lo que he dado en llamar el entremés de los jueces cultos; o sea, el núcleo de <hi rend="i">El culto graduado</hi>, una novela entremesil<note place="bottom">Acuño este marbete de acuerdo con Yudin (1969: 585-594).</note>. Castillo no duda en añadir entonces a su improvisado teatro –como en la <hi rend="i">Sala de recreación</hi> (1649)– un escenario con tribunas y frescos, mitad acertijos, mitad emblemas. Las pinturas consisten en seis enigmas latinos con glosas en español que parodian la docta oscuridad. Como los que cierran cada una de la novelas, estos cuadros sobrepasan la mera función de adorno. Así, según Cayuela, los jeroglíficos del marco de las <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi> y los de la novela que nos ocupa se caracterizan «por la complementariedad de los mensajes que los componen (un grabado impreso, un enigma en verso, la solución del enigma dada por los personajes del marco); y en el caso de los jeroglíficos, la descripción de una imagen, un mote en latín, seguido por unos versos en castellano»<note place="bottom">Cayuela (2000: 449).</note>. De acuerdo con el magisterio de Straparola, las <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi> se convierte así en una colección de relatos verdaderamente única en nuestro Barroco, ya que no se publicará ninguna otra con emblemas hasta bien entrado el siglo XVII.</p>
              <p>Nótese que la espera por parte de Alcaraz del fallo de don Candor, don Esplendente<note place="bottom">Festini (2013: 42) indica que «es evidente que Castillo conocía la connotación satírica de la palabra [«esplendor»] y sus derivados [desde el soneto <hi rend="i">Contra un soneto que usaba mucho de estas voces</hi> («Esplendores, celajes, riguroso») de Barahona de Soto]. Sin embargo, el nombre del regente va más allá de la parodia. El cultismo “esplendente” no aparece en ninguna de la lista de cultismos confeccionada por Dámaso Alonso en <hi rend="i">La lengua poética</hi> [<hi rend="i">de Góngora</hi>]. Sí, en cambio, aparece en el diccionario de <hi rend="i">Autoridades</hi> como “Adjetivo de una terminación. Reluciente, que echa de sí rayos de luz. Es voz poética, y tomada del latino <hi rend="i">Splendens</hi>”. El autor citado no es otro autor que Castillo Solórzano con un ejemplo de <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi>: “Cf. C. S: <hi rend="i">Donaires</hi>, f. 72. ‘En lo esplendente luceros, / en lo precioso carbunclos’”. En su afán por satirizar a la nueva poesía, el autor incorporó un cultismo más a la lengua española».</note> y don Brillante, e incluso la actitud del propio bachiller, respetan el sistema de mistificación carnavalesca y desmitificación social que domina los entremeses del Barroco<note place="bottom">Todo este episodio preludia la ropa, el estilo y los modales que impostará don Pedro Osorio y Toledo en <hi rend="i">El conde de las legumbres</hi>, novelita interpolada en <hi rend="i">La garduña de Sevilla</hi> (1642). </note>. Y que el tribunal del<hi rend="i"> Culto graduado</hi> le expide un diploma al protagonista en virtud de un par de constituciones: la legislación griega y el código hebreo, sancionado en la mismísima torre de Babilonia. Ambas cartas magnas desgranan varios artículos que debe cumplir todo culto que se precie de serlo: 1) licencias; 2) licencias penalizadas; y 3) licencias con contrato, asociadas a la oscuridad, los neologismos, los extranjerismos y las oraciones hiperbáticas; esto es, ideas coincidentes con lo observado por Jáuregui en su <hi rend="i">Discurso poético</hi> (1624)<note place="bottom">Según Rodríguez Mansilla (2012b: 340), «se trata de un estatuto burlesco, al estilo del <hi rend="i">Memorial que dio don Francisco de Quevedo y Villegas en una academia, pidiendo una plaza en ella</hi>, con varios lugares comunes de la sátira contra los malos poetas».</note>. En este sentido, Siles afirmó que Castillo Solórzano se pronuncia sobre el gongorismo en las <hi rend="i">Tardes</hi> con la misma aptitud que Lope o Tirso. A imagen del Fénix, el vallisoletano se pregunta en qué reside la extrañeza del nuevo estilo, pero «no intenta analizarlo desde su horizonte de expectativas como lector y escritor, sino desde otros parámetros que –supone– conforman la voluntad y el ideario de los cultos»<note place="bottom">Siles (2002: 364-365).</note>. Luego en virtud de las obras de Góngora, el público de la época debió sentir un cambio que alteraba las reglas gramaticales –sintaxis, concordancia y epítetos– y se tradujo en un nuevo <hi rend="i">modus dicendi</hi> que oscurecía el discurso e intrincaba su recta comprensión.</p>
              <p>Después de la firma del «título de culto» por los regentes, el Secretario lo entrega al bachiller y este a su padrino: don Diego. Es en ese momento cuando se activan los resortes de la sátira. Los jueces se despojan de sus máscaras y uno de ellos le impone a Alcaraz un capirote de colores y un collar con higas de azabache y box. Castillo resucita de esta manera la silueta de otra figura burlesca de raíz italiana: la del falso filósofo. Un motivo que –junto al de las higas– el novelista repitió en el entremés de <hi rend="i">La castañera</hi>, inserto en las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi> (1637): «El cielo le maldiga y remaldiga / a quien al verla no le da una higa»<note place="bottom">Castillo Solórzano (1986: 256-257).</note>; sin olvidar que la broma del capirote también desfila por <hi rend="i">El comisario de figuras</hi>, otro de sus entremeses, publicado esta vez en <hi rend="i">Las harpías en Madrid</hi> (1631): un juez ataviado con vara, ropa negra, herreruelo y gorra de terciopelo, como el trío nocturnal de <hi rend="i">El culto graduado</hi>, condena a un «poeta de prestado» al manicomio del nuncio de Toledo; lo seguirán una dama caprichosa, un lindo y un caballero que se preciaba de ser pariente de Favila y Pelayo<note place="bottom">A propósito del linaje de figurones que Castillo diseñó desde <hi rend="i">El culto graduado</hi> (1625) a la <hi rend="i">Sala de recreación</hi> (1649), habría que detenerse en Piruétano, cuyo nombre y función son idénticos a los del alcahuete del<hi rend="i"> Casamentero</hi>. Se trata esta vez de un personaje del entremés <hi rend="i">El barbador</hi>, que se define por colgar unos carteles en los que se ufana de griego y garantiza que hará crecer la barba o la melena a cuantos calvos, lampiños y capones se le acerquen. Véase Castillo Solórzano 1906: 170-173. Otros parlanchines del teatro solorzaniano son Ardenio, el mago de <hi rend="i">Los encantos de Bretaña</hi>, comedia que forma parte de las <hi rend="i">Fiestas del jardín</hi> (1634) (véase Castillo Solórzano 1973: 42 y 54), y Marino, el gracioso del<hi rend="i"> Mayorazgo figura</hi> (1640); o para ser exactos, una contrafigura del tipo del figurón, si no «un figurón injerto en un gracioso», como anota Arellano (1989: 36 y 47). Transcribo solo una réplica de dicho escudero: «Ítem, traigo un papagayo / tan bien plumado y jarifo, / tan pulquérrimo y jovial, / tan faceto y tan festivo, / que es solo la perfección / de todos los que hay en Quito» (v. 1384-1389). Véase Castillo Solórzano (1989: 126). Según Soons (1978: 118-119), «the connection of such characters with the humorist found in eighteenth century works is not so clearly established buy may well eventually lead to another small glory reflected upon Castillo as an innovator».</note>. Por último, en <hi rend="i">El comisario de figuras</hi>, un entremés de «civilidades», o sea, de burlas lingüísticas<note place="bottom">Véase al respecto Madroñal (2001: 177-197).</note>, al igual que la novelita del <hi rend="i">Culto graduado</hi>, Castillo pasa revista a varios de los tipos más pintorescos de su tiempo no solo «con intención [jocosa], sino también moralista, ya que desea imponerles un castigo o un correctivo, aun cuando este sea de tipo alegórico»<note place="bottom">Huerta Calvo (1995: 148).</note>:</p>
              <p/>
              <l>COMISARIO. ¡Figura, figurón y figurinísima;</l>
              <l>figura de figuras sin cimientos,</l>
              <l>que es lo mismo que decir, cuento de cuentos.</l>
              <l>¿Escribes en el limbo o en el infierno,</l>
              <l>que con lo obscuro das tormento eterno!</l>
              <l><space rend="tab">    </space>CULTO. Esta de mi capricho culta ciencia</l>
              <l>vulgar no admite pedantina plebe.</l>
              <l>COMISARIO. ¿Qué pedantina? ¡Belcebú te lleve!</l>
              <l>Ministros figurosos, yo os advierto</l>
              <l>que de esta gente no toméis memoria. [...]</l>
              <l>Pague aqueste por todos el escote.</l>
              <l>CULTO. ¿Cómo, cómo?</l>
              <l><space rend="tab">    </space>COMISARIO. Ponedle capirote<note place="bottom">Castillo Solórzano (1985: 122-123).</note>.</l>
              <l rend="space">     </l>
              <p>De nuevo en el relato de las <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi>, la <hi rend="i">beffa, baia, astucia</hi> o <hi rend="i">novella</hi>, según la clasificación florentina para este tipo de travesuras<note place="bottom">Véase Vitse (1980: 123-124).</note>, alcanza su cumbre paródica en el jardín de los agustinos. Cuando Alcaraz, definitivamente escarnecido, abandona la escena, se ha identificado ya con figurones como el licenciado Vidriera, a quien unos muchachos lo convirtieron en blanco de un ejército de piedras; del mismo modo que este bachiller será una presa fácil para los pepinazos de unos nobles que asisten y en ocasiones co-protagonizan el entremés en el que acaba transformándose la novelita del<hi rend="i"> Culto graduado</hi>. Como digo, el examen del «tribunal de Nocturnos» acaba como suelen hacerlo las trifulcas de los títeres de cachiporra, pues un aire guiñolesco, de matapecados, envuelve toda la peripecia del poeta de Casarrubios.</p>
              <p>Bañado por la lejía del sarcasmo y antes de volver a su villa, Alcaraz se ve obligado a pedir asilo en un zaguán de la calle de Alcalá. Un broche precipitado, y algo banal, para este festivo relato, que no obstante también devuelve el entremés a los cauces novelescos<note place="bottom">Idéntico trato que Alcaraz recibe Domingo Joancho en <hi rend="i">La garduña de Sevilla</hi>: «No entendía el lego auditorio el latín, y así se comenzó a alterar más hasta matar las luces; desenvainaron luego las botas de camino, talegazos de arena, y en forma de culebra de cárcel se vio una confusión en aquella sala, de donde salió el poeta maltratado y perdida su comedia». Véase Castillo Solórzano (1955: 209-210). </note>. En palabras de Rodríguez Mansilla, «como Pablos de Segovia en el episodio universitario del <hi rend="i">Buscón</hi>, el bachiller es el chivo expiatorio de una comunidad que necesita canalizar la violencia a través de un solo acto de irrisión para que no se desate y ponga en peligro el orden establecido […). La diferencia sustancial es que no nos encontramos ante un acto público, propiamente carnavalesco en tanto que no se respetan jerarquías ni espacios, sino ante un acto privado donde un bando se burla del otro a través de una víctima que, he aquí el <hi rend="i">savoir faire</hi> de Castillo Solórzano, no puede generar lástima, [pero sí al menos simpatía)»<note place="bottom">Rodríguez Mansilla (2012b: 342).</note>.</p>
            </div>
          
        </div>
        <div>
          <head>5. [Fuentes] Doradas «beffe» contra los cultos</head>
          <p>Las fuentes del <hi rend="i">Culto graduado</hi> que podríamos juzgar deudoras de la polémica gongorina se antojan algo difusas y apuntas a las <hi rend="i">Advertencias</hi> (1614) de Almansa y Mendoza y, según Festini, a la <hi rend="i">Respuesta al papel que escribió un señor de estos reinos en razón de la nueva poesía</hi>, de Lope de Vega, y al <hi rend="i">Discurso poético</hi> (1624) de Jáuregui. El resto de modelos en los que Castillo pudo inspirarse para escribir su texto abarcan desde el <hi rend="i">opus ridicularium</hi> contra los pedantes, de larga tradición italiana (Boccaccio, Straparola), a la poesía burlesca (Francisco de Quevedo, Jacinto Polo de Medina) y la censura de los poetas cultos en otros relatos (<hi rend="i">Guía de forasteros</hi>, de Liñán y Verdugo, 1620) y colecciones del Barroco (las <hi rend="i">Novelas a Marcia Leonarda</hi>, de Lope de Vega, 1621-1624); sin desdeñar varias de las comedias del Fénix y, como es natural, el <hi rend="i">Antídoto</hi> (1616) y el <hi rend="i">Discurso poético</hi> (1624) de Jáuregui.</p>
        </div>
        <div>
          <head>6. [Conceptos debatidos] Neologismos, ornato excesivo, sintaxis dislocada y oscuridad</head>
          <p>Las principales objeciones de Castillo a los poetas que militan en la «secta culta» atañen a:</p>
          <p rend="noindent">1. Las muchas voces peregrinas que introducen.</p>
          <p rend="noindent">2. Los tropos frecuentísimos.</p>
          <p rend="noindent">3. Las muchas transposiciones.</p>
          <p rend="noindent">4. La oscuridad de estilo que resulta de los tres puntos anteriores.</p>
          <p>Es relevante el esfuerzo del autor vallisoletano por separar la poesía de Góngora, celebrada sin ambages, de la de sus epígonos. Escribe acerca de don Luis, aun sin nombrarlo: «No hablo de particulares sujetos, que en la obscuridad de sus escritos han descubierto elegancias y rayos de ingenio, dando con ellos admiración a nuestra nación y las extranjeras».</p>
        </div>
        <div>
          <head>7. Otras cuestiones</head>
          <p><hi rend="i">El culto graduado</hi> es coetánea de otros textos de Castillo Solórzano, tanto en prosa como en verso, en los que –no sin cierta ambigüedad– el vallisoletano emite su parecer sobre la obra de Góngora y, con más frecuencia, sobre el gongorismo. Así, según he evidenciado en otro lugar, los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi> (1624-1625), aquel par de volúmenes que recogen los poemas que nuestro autor presentó en las academias del Barroco, pueden leerse también a modo de «revista gongorina»<note place="bottom">Bonilla Cerezo (2006: 73-107). Remito a mi propio trabajo para la lista de poemas de Castillo aquí aducidos.</note>. Valgan como ejemplo el romance «Cuando me parió mi madre» («Cuando me parió mi madre / un millón tuve de anuncios / de que sería poeta / sin graduarme en lo culto»), la <hi rend="i">Fábula de Marte y Venus</hi> («Brillantes contempla luces, / claros dislumbran fulgores / de deidad que suma hace / sus crepúsculos las noches. / Que en nuestra cristia lengua / dice que miraba entonces / los bellos ojos que Venus / todas las noches recoge») o el jocoso <hi rend="i">Romance contra los cultos</hi> («Instrucción para saber»), donde no faltan los guiños a varios pasajes de las <hi rend="i">Soledades</hi>. Sin embargo, no hay que perder de vista que Castillo tampoco dudó a la hora de alabar a don Luis en algunas de sus novelas, verbigracia en <hi rend="i">La niña de los embustes</hi> (1632): «Don Luis de Góngora, compatriota suyo, ingenio que tanto celebró España y actualmente celebraba por sus versos, que los hizo elegantísimos, así en lo grave como en lo jocoso»<note place="bottom">Castillo Solórzano (1906: 153-154).</note>. Repárese además en su <hi rend="i">Fábula de Polifemo a la Academia de Madrid</hi> («Estas que me dictó rimas burlescas»), en estilo jocoserio; en la <hi rend="i">Respuesta en verso culto</hi> que obtuvo la petición de Anarda, una dueña con madre nonagenaria y dos vejestorios por tías; la <hi rend="i">Silva al campo de Leganitos</hi> y, finalmente, una serie de comentarios dispersos por sus colecciones. Por ejemplo, este naufragio de <hi rend="i">Engañar con la verdad</hi>, novela incluida en las <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi>, deudor de aquel otro de las <hi rend="i">Soledades</hi> (1613, v. 94-100; 1614, v. 33-36 y 200-204): «Las olas se aumentaban al peso que el airado viento las impelía, registrando los vasos así los cóncavos senos del cerúleo imperio como las celestiales esferas. [...] A pique, con la mucha agua que habían hecho, no habiendo acudido, con la turbación, a desaguar con las bombas, y así no se salvó hombre de cuantos iban, sino fue nuestro gallardo don Remón, que le guardaba el cielo para que gobernase el reino de Sicilia en compañía de su hermosa reina, el cual, como viese el peligro tan próximo, desnudándose de sus vestidos hasta quedar en camisa y calzoncillos de holanda, se abrazó con un grueso tablón de la galera y se dejó llevar de las furiosas olas, remando con los brazos a toda fuerza, procurando arribar a tierra. El lastimoso espectáculo miraban tres pescadores desde la orilla del mar, cuyo mayor caudal se cifraba en un pequeño barco y unas remendadas redes, con que se sustentaban sus familias en una corta aldea cercana a la marina, y viendo que encima del tablón fluctuaba contra la furia de las embravecidas olas un hombre que, más venturoso que los demás, procuraba entretener su vida con esperanza de algún socorro, deseando dilatársela se aventuraron, aunque con algún riesgo suyo, a favorecerle con su barco»<note place="bottom">Castillo Solórzano (1992: 317-321). Véanse otros dos semejantes en <hi rend="i">La obligación cumplida</hi>, que forma parte de las <hi rend="i">Jornadas alegres</hi> (1626). Remito a Castillo Solórzano (1909: 80-84 y 103-105). Y hasta un tercero, esta vez en <hi rend="i">El desdén vuelto en favor</hi>, de <hi rend="i">La quinta de Laura</hi> (1649): «Encontrados el Euro con el Noto, formaron los dos palestra en las campañas de Nereo, donde con la fortaleza de sus embates, con la fuerza de su poder comenzaron a hacer su batalla. Lo fuerte de sus golpes, lo severo de sus encuentros, fue en daño del proceloso campo de Neptuno, porque levantando sus olas a las celestes esferas, formaban excelsos montes de agua, causando horror a los humanos ojos. Fluctuaba entre el borrascoso duelo una nave, que deseando tomar puerto en la famosa cabeza de Cataluña, Barcelona, llegó solo a ver las altas torres, mas no alcanzó la ventura de poder lograrse su deseo con el fuerte temporal, arrojada con la fuerza de los dos encontrados émulos, en lo más profundo del salado golfo. Tal vez se hallaba tocar en las estrellas, tal en el centro de las salobres aguas. Zozobrando, pues, entre las ondas, solo se escuchaban lamentos roncos de los despechados navegantes. Poco les aprovechaba coger las velas con las demás faenas que en tales trances se hacen, porque con más fuerza los dos mortales émulos procuraban su total derrota. Roto estaba el árbol grande, los otros puestos cerca de este estado, cuando era la nave pelota de las ondas, pues esta la sacaba con tremenda fuerza, para que la opuesta la tornase con mucha más. Dos horas se pasaron puesto el vaso en este trance, cuando conforme los vasallos de Eolo se conjuraron contra la pobre nave, dando con ella en el más alto escollo que guarnece al mar. Tan tremendo fue el choque contra su dureza que echó el vaso muchos fragmentos. En un punto se hallaron los navegantes en los ocultos senos de Neptuno, que les amparó con undoso sepulcro. Pasaron todos por este trance de la muerte, menos un joven, que abrazado a una angosta tabla de las desechas de la nave, pudo con la fuerza de las aguas contra el furor del enojado Eolo. Este, pues, con alentado esfuerzo, batallando contra los dos fuertes elementos, tomó puerto en una cala que tuvo por guardas dos escollos, cerca del puerto de Rosas, en el condado de Rosellón. Apenas el favor celeste le condujo a parte segura, cuando en tocando la mojada arena quedó fuera de su acuerdo, arrojado su cuerpo en ella, que del mucho nadar, anhelando a su salvamento, tuvo este suceso. En este estado se hallaba cuando, cuando para su amparo llegó a aquella parte la hermosa Rosarda, centro de la beldad, portento de la hermosura, dulce objeto de los mortales. Procreó a esta dama el conde don Ramón, señor absoluto del estado de Rosellón, de donde esperaba ser la sucesora, por no tener varón que lo fuese. Cansada de la caza, la hermosa dama trató de tomar un poco de descanso cerca del mar, donde su gente la esperaba con un gustoso refresco. En tanto, pues, que se le daba, se fue acercando al arenoso margen, freno del cerúleo elemento que era teatro funesto del naufragante joven, donde acompañada de dos caballeros de su casa, hallaron en mortal forma un hermoso mancebo; porque aunque el pasado suceso le pudo transformar en otra fea, no lo ordenó el poder celeste, para que con lo hermoso provocase a darle amparo. Lo perfecto de su cuerpo notaba Rosarda en que ostentaba ser hombre noble. […] Menearon de una parte a otra a aquel hermoso joven, porque juzgaron –según las señales del rostro– que aún no estaba desamparado de alma su cuerpo» (Castillo Solórzano, 2014: 175-177).</note>.</p>
          <p>En la misma línea se halla esta suerte de acogida por unos rústicos en <hi rend="i">Las dos dichas sin pensar</hi>, relato de las <hi rend="i">Noches de placer</hi> (1631) que no se entendería sin el modelo del <hi rend="i">Polifemo</hi> (1612, v. 169-176) y la primera de las silvas de don Luis (1613, v. 84-93). Escribe Castillo: «Una oscura y tenebrosa noche del encogido y erizado invierno amenazaba, con densos nublados y furiosos vientos, copiosas pluvias, cuando en las faldas de las montañas de Jaca  –donde es menos áspera y fragosa la tierra, pues en ella hallaban pasto, entre sus carrascas y malezas, ligeras y trepadoras cabras de gruesos rebaños que allí había– aumentaban la confusión entre las oscuras sombras latidos de perros, vigilantes guardas de aquellos ganados, sustituyendo entonces las de sus pastores, pues en encerrados apriscos cercanos a bien reparadas chozas les tenían reparándose de la inclemencia de las aguas que prometía el lóbrego seno de la tempestuosa noche. Dilatado tesón en su inquieto ladrar tenían los valientes animales, congregados en cierta parte áspera de aquel distrito, tanto que obligaron a que sus dueños dejasen sus albergues, temerosos por la ferocidad de los voraces lobos –que en aquellas montañas había– no hubiesen hecho algún notable daño en sus rebaños; y así, tomando encendidas teas –rústicas antorchas del campo–, salieron a averiguar la inquieta confusión de sus perros de qué procedía»<note place="bottom">Castillo Solórzano (2013: 81).</note>.</p>
          <p>Lo mismo cabe decir sobre el romance «La gran puente segoviana», que figura en la jornada II de las <hi rend="i">Jornadas alegres</hi> (1626)<note place="bottom">Castillo Solórzano (1909: 76-77).</note>, inspirado en el soneto de don Luis «Señora doña puente segoviana» (1609); o bien acerca de la <hi rend="i">Fábula de las bodas de Manzanares</hi>, todavía en las <hi rend="i">Jornadas alegres</hi>, uno de cuyos párrafos se antoja deudor de un pasaje de la <hi rend="i">Soledad</hi> II (1614, vv. 276-285). Lo transcribo a continuación: «Esta real quinta –que intituló Casa de Campo y este nombre conserva hoy– está mirando, en la opuesta ribera, al suntuoso y rico alcázar de este poderoso monarca, fábrica de su invictísimo padre y suya, que gozó el inmediato sucesor, obra digna de sus reales majestades; cuyos fuertes cimientos, con amena y deleitosa igualdad de verdes árboles, adorna un cercado que llaman al parque, depósito de inquietos y bulliciosos conejuelos, que no es bien darles el epíteto de tímidos, pues aquí la seguridad con que son guardados les hace degenerar su naturaleza, viviendo libres sin el susto del cauto cazador y el temor del ardiente plomo»<note place="bottom">Castillo Solórzano (1909: 332).</note>.</p>
          <p>Andando el tiempo, un par de romances de <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi> (<hi rend="i">A un casado que triunfaba en la corte sin tener renta</hi>: «Ahora que estoy de espacio»; y el que principia «Aquel átomo de río»)<note place="bottom">Castillo Solórzano (1907: 363-365 y 354-358).</note> acusan a las claras la impronta del gongorino «Ahora que estoy de espacio» (1588) y del soneto «Duélete de esa puente Manzanares» (1588), respectivamente. Lo mismo sucede con la cita de uno de los versos de «Arrojose el mancebito» («al charco de los atunes», v. 2) en las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi> (1637): «Con esto fue condenado nuestro Pedro de la Trampa a que no le valiese la que intentaba hacer con Olalla: y así, le mandaron que se casase con ella y que, de no hacer, la dotase en una buena cantidad, que se le señaló; y en caso que todo faltase, fuese <hi rend="i">al charco de los atunes</hi> a servir a su Majestad, al remo y sin sueldo, por tiempo de seis años»<note place="bottom">Castillo Solórzano (1986: 64).</note>.</p>
          <p>Finalmente, las leyes y prerrogativas del epílogo del <hi rend="i">Culto graduado</hi> participan de una tradición que se remonta a la <hi rend="i">Adjunta</hi> al <hi rend="i">Viaje del Parnaso</hi> («Privilegios, ordenanzas y advertencias que Apolo envía a los poetas españoles»)<note place="bottom">Véase Cervantes (1973: 188-191).</note>. Según indica Cossío, «se deben creer inspiradas por cualquiera de las <hi rend="i">premáticas</hi> de Quevedo»<note place="bottom">Cossío (1931: 75).</note>. No descarto tampoco el influjo de este relato de Castillo sobre las <hi rend="i">Academias del Jardín</hi> de Polo de Medina, donde Jacinto reparte ocho cédulas de las cuales tres avienen con la «constitución» que debe cumplir Alcaraz: «3) ha llegado a este lugar un maestro graduado en Torre de Babilonia. Enseña todas las lenguas y, principalmente, la culta, por moderado precio, y a los poetas de balde; [...] 5) han llegado a nuestra lengua católica poetas herejes y cultos. Vuesas mercedes les ayuden con su limosna, y cumplirán con los que mandan los cuadros de las ánimas del purgatorio: «Sácame de aquí, que mañana será por ti»; 6) cierto poeta que se ha convertido a su Dios, y dejado la mala secta culta en que vivía, pide por esta cédula que rueguen a Dios por él porque le conserve en su claridad, y a vuesas mercedes no les deje caer en la tentación»<note place="bottom">Polo de Medina (1948: 30-31).</note>. También Polo de Medina, igual que Castillo en <hi rend="i">El culto graduado</hi>, dirige sus pullas contra los «villanciqueros» en la segunda de sus academias<note place="bottom">Polo de Medina (1948: 62-63).</note>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>8. Conclusión</head>
          <p>Esta novelita ha sido editada hasta hoy por Cotarelo, Campana y quien suscribe<note place="bottom">Cotarelo (1908), Campana (1992) y Bonilla Cerezo (2010).</note>. Rodríguez Mansilla, autor de un reciente artículo sobre <hi rend="i">El culto graduado</hi>, incidió en tres puntos: 1) el parecido entre el bachiller Alcaraz y don Quijote; 2) los préstamos que Castillo pudo tomar del <hi rend="i">Necio bien afortunado</hi> de Salas Barbadillo; 3) la recreación por parte del narrador vallisoletano del mundillo de las academias madrileñas de las primeras décadas del siglo XVII, abundando en la rivalidad entre los partidarios de Lope y los de Góngora<note place="bottom">Rodríguez Mansilla (2012b).</note>. Sobre este último asunto, Festini apuesta por catalogar esta obra como un «retacillo» de la batalla entre el Fénix y el poeta cordobés, sacando a la luz la huella en <hi rend="i">El culto graduado</hi> de la <hi rend="i">Respuesta al papel que escribió un señor de estos reinos en razón de la nueva poesía</hi>. Por su parte, Cayuela se detuvo en los jeroglíficos del jardín de los Agustinos, así como en las deudas de don Alonso con las <hi rend="i">Piacevoli notti</hi> de Straparola<note place="bottom">Cayuela (2000).</note>. Finalmente, yo mismo rastreo aquí la impronta del género del <hi rend="i">opus ridicularium</hi>, del vejamen y de las colecciones de los <hi rend="i">novellieri</hi> italianos en <hi rend="i">El culto graduado</hi>, al igual que la pervivencia de varias de las tesis de Castillo contra los poetas gongorizantes en las premáticas de Quevedo y Polo de Medina.</p>
        </div>
        <div>
          <head>9. Establecimiento del texto</head>
          <p>La principal dificultad a la que se enfrenta cualquier editor que siga el método del error significativo a la hora de publicar un texto como <hi rend="i">El culto graduado</hi> es la falta de otros testimonios (anteriores o posteriores) a partir de los cuales poder enmendar los <hi rend="i">loci critici</hi>, que en este caso son pocos. Cuando nos hallamos ante un <hi rend="i">codex unicus</hi>, la <hi rend="i">emendatio</hi> solo puede realizarse <hi rend="i">ope ingenii</hi>, es decir, por <hi rend="i">divinatio</hi>, lo que siempre entraña riesgos, porque nos basamos en conjeturas –postuladas al margen de otros códices que avalen la <hi rend="i">lectio</hi> final–. De ahí que haya que proceder con la máxima prudencia. He fijado el texto crítico a partir de la <hi rend="i">princeps</hi> de las <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi> (Madrid, Viuda de Alonso Martín, a costa de Alonso Pérez, 1625), enmendando los banales errores tipográficos y el resto de los atribuibles a los componedores (debidos a la caída de algún <hi rend="i">titulus</hi>, o bien a una lectura fallida del original). Solo las correcciones más significativas van acompañadas de una nota a pie de página.</p>
        </div>
        <div>
          <head>10. Bibliografía</head>
          <div><head>10.2.2. Impresos anteriores a 1800</head>
          
          <p rend="noindent"><hi rend="sc">Argote de Molina</hi>, Gonzalo:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Nobleza del Andaluzía</hi>, Sevilla, Fernando Díaz, 1588.</bibl>
          <p rend="noindent"><hi rend="sc">Castillo Solórzano</hi>, Alonso de:</p>
          <bibl>—, <hi rend="i">Las harpías en Madrid</hi>, Barcelona, Sebastián Cormellas, 1631.</bibl>
          <p rend="noindent"><hi rend="sc">Torres Villarroel</hi>, Diego:</p>
          <bibl>—, <hi rend="i">Sueños morales, visiones y visitas de Torres con Quevedo por la corte</hi>, Madrid, Joseph Doblado, 1796.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Vega</hi>, Lope de</p>
          <bibl>—, <hi rend="i">Colección de las obras sueltas, así en prosa como en verso</hi>, Madrid, Antonio Sancha, 1777, tomo 12.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Vitoria</hi>, Fray Baltasar de:</p>
          <bibl>—, <hi rend="i">Primera parte del teatro de los dioses de la gentilidad</hi>, Madrid, Imprenta Real, a costa de Mateo de la Bastida, 1676.</bibl>
          <p/>
          </div><div>
            <head>10.2.3 Impresos posteriores a 1800</head>
            <p rend="noindent"><hi rend="sc">Adolph</hi>, H.:</p>
            <bibl>—, «The Ass and the Harp», <hi rend="i">Speculum</hi>, 35 (1950), p. 49-57.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Alarcos García</hi>, Emilio:</p>
            <bibl>—, «Quevedo y la parodia idiomática», en <hi rend="i">Homenaje al Profesor Alarcos García. Selección antológica de sus escritos</hi>, Valladolid, Universidad de Valladolid, 1965, I, p. 443-472.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Albert</hi>, Mechthild:</p>
            <bibl>—, «Las <hi rend="i">Noches</hi>: un subgénero novelístico en perspectiva comparada», <hi rend="i">Edad de Oro</hi>, XXXIII (2014), p. 367-383.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Alonso</hi>, Dámaso:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La lengua poética de Góngora</hi>, Madrid, <hi rend="i">Revista de Filología Española</hi>, Madrid, Anejo XX, Madrid, CSIC, 1961, 3ª edición, recogido en sus <hi rend="i">Obras completas. Góngora y el Gongorismo</hi>, Madrid, Gredos, 1978, V, p. 11-238.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Arellano</hi>, Ignacio:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Poesía satírico-burlesca de Quevedo</hi>, Pamplona, EUNSA, 1984.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Arredondo</hi>, María Soledad:</p>
            <bibl>—, «Castillo Solórzano y la mixtura barroca: poesía, narrativa y teatro en <hi rend="i">La niña de los embustes, Teresa de Manzanares</hi>», en <hi rend="i">El Siglo de Oro. Homenaje a Marc Vitse</hi>, Toulouse, PUM / Consejería de Educación de la Embajada de España en Francia, 2006, p. 35-51.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Artigas</hi>, Miguel:</p>
            <bibl>—, «<hi rend="i">Examen del Antídoto</hi> o <hi rend="i">Apología por las Soledades</hi> de Don Luis de Góngora contra el autor de <hi rend="i">El Antídoto</hi> [Por Don Francisco de Córdoba Abad de Rute)», en <hi rend="i">Don Luis de Góngora, Biografía y estudio crítico</hi>, Madrid, Tipografía de la Revista de Archivos, 1925, p. 400-467.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Asensio</hi>, Eugenio:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Itinerario del entremés desde Lope de Rueda a Quiñones de Benavente</hi>, Madrid, Gredos, 1971.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Aviano</hi>:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Fábulas de Rómulo</hi> en: <hi rend="sc">Fedro</hi> y <hi rend="sc">Aviano</hi>, <hi rend="i">Fábulas. Fábulas de Rómulo</hi>, introd., trad. y notas de Antonio Cascón Dorado, Madrid, Gredos, 2005.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Bacchelli</hi>, Franco:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Per una bibliografía di A. Castillo Solórzano</hi>, Verona, Università degli Studi di Verona, 1983.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Bajtin</hi>, Mijail:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La cultura popular en la Edad Media y en el Renacimiento</hi>, Madrid, Alianza Universidad, 1987.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Barnard</hi>, Mary E.:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">The Myth of Apollo and Daphne from Ovid to Quevedo: Love, Agon and the Grotesque</hi>, Durham, Duke University, 1987.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Barocchi</hi>, Paola:</p>
            <bibl>— (ed.), <hi rend="i">Scritti d’arte del Cinquecento</hi>, Milano-Napoli, Ricciardi, 1973, 2 vols.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Beretta</hi>, Carlo, Giuseppe Mazzocchi y Anna Maria <hi rend="sc">Negri</hi>:</p>
            <bibl>—, «L’archetipo tristaniano: alcune consideración a partire da un episodio», <hi rend="i">Actas do XIX Congreso Internacional de Lingüística e Filoloxía Románicas, Universidade de Santiago de Compostela, 1989</hi>, publicadas por Ramón Lorenzo, A Coruña, Fundación «Pedro Barrié de la Maza, Conde de Fenosa», 1994, p. 425-452.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Blecua</hi>, José Manuel:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La poesía aragonesa del Barroco</hi>, Zaragoza, Guara, 1980.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Boccaccio</hi>, Giovanni:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Genealogía de los dioses paganos</hi>, Madrid, Editora Nacional, 1983.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Bonilla Cerezo</hi>, Rafael:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Lacayo de risa ajena: el gongorismo en la Fábula de Polifemo de Alonso de Castillo Solórzano</hi>, Córdoba, Diputación Provincial, 2006.</bibl>
            <bibl>—, «Máscaras de seducción en las <hi rend="i">Novelas a Marcia Leonarda</hi>», <hi rend="i">Edad de Oro</hi>, XXVI (2007), p. 91-145.</bibl>
            <bibl>—, «Pesadilla de médicos, veneno de enfermos: la sátira científica en Alonso de Castillo Solórzano», <hi rend="i">Edad de Oro</hi>, XXVII (2008), p. 47-104.</bibl><bibl>—, «Góngora y Castillo Solórzano en la <hi rend="i">Fábula de Polifemo</hi> de Francisco Bernardo de Quirós», <hi rend="i">Il confronto letterario</hi>, 51 (2009), p. 37-75.</bibl><bibl>—, «Alonso de Castillo Solórzano: bio-bibliografía completa», <hi rend="i">Tintas. Quaderni di Letterature iberiche e iberoamericane</hi>, 2 (2012), p. 243-282.</bibl><bibl>—,  e Ignacio García Aguilar (eds.), <hi rend="i">Villancicos de la Catedral de Córdoba. Métricas cadencias clarines sean</hi>, Córdoba, Ediciones La Posada, 2002.</bibl>
            <p/>
            <p rend="noindent"><hi rend="sc">Brown</hi>, Kenneth:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Anastasio Pantaleón de Ribera</hi> (<hi rend="i">1600-1629</hi>). <hi rend="i">Ingenioso miembro de la República Literaria Española</hi>, Potomac, Studia Humanitatis, 1980, p. 289-290.</bibl>
            <p/>
            <p rend="noindent"><hi rend="sc">Buceta</hi>, Erasmo:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Nuevos datos en torno a Noruega símbolo de la oscuridad</hi>, Coimbra, Imprensa da Universidade, 1931.</bibl>
            <p rend="noindent"><hi rend="sc">Campana</hi>, Patrizia:</p>
            <bibl>—, «Introducción» a Alonso de Castillo Solórzano, <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi>, Barcelona, Montesinos, Biblioteca de Clásicos y Raros, 1992, p. VII-XLVII.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Canet</hi>, Joseph Lluís y Evangelina <hi rend="sc">Rodríguez</hi>:</p>
            <bibl>— (eds.), <hi rend="i">Actas de los Nocturnos</hi>, Valencia, Edicions Alfons el Magnanim, 1988, 1990, 1994 y 1997 (4 vols.).</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Carabias Torres</hi>, Ana <hi rend="i">et alii</hi>:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Salamanca: plaza y universidad</hi>, Salamanca, Universidad de Salamanca, 2005.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Castillo Solórzano</hi>, Alonso de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La niña de los embustes</hi>, introd. y notas de Emilio Cotarelo, Madrid, Colección Selecta de Antiguas Novelas Españolas, 1906.</bibl><bibl>—, <hi rend="i">Las harpías en Madrid y Tiempo de regocijo</hi>, ed. Emilio Cotarelo, Madrid, Colección Selecta de Antiguas Novelas Españolas 1907.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi>, en la <hi rend="i">Colección selecta de antiguas novelas españolas</hi>, con una advertencia de Emilio Cotarelo y Mori, Madrid, Imprenta Ibérica, 1908.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Huerta de Valencia. Prosas y versos en las Academias de ella</hi>, ed. Eduardo Juliá Martínez, Madrid, Sociedad de Bibliófilos Españoles, XV, 1944.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">La garduña de Sevilla</hi>, ed. Federico Ruiz Morcuende, Madrid, Espasa-Calpe, 1942; Madrid, Austral, 1955.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Lisardo enamorado</hi>, ed. Eduardo Juliá Martínez, Madrid, Gráficas Ultra, 1947.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Fiestas del jardín</hi>, Textos y Estudios Clásicos de las Literaturas Hispánicas, Verlag, Georg Olms, 1973.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Las harpías en Madrid</hi>, ed. Pablo Jauralde, Madrid, Castalia, 1985.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Picaresca femenina</hi> (<hi rend="i">La Hija de Celestina. La niña de los embustes, Teresa de Manzanares</hi>), ed. Antonio Rey Hazas, Barcelona, Plaza y Janés, 1986.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi>, ed. Jacques Joset, Madrid, Cátedra, 1986.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">El mayorazgo figura</hi>, ed. Ignacio Arellano, Barcelona, PPU, 1989.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Sala de recreación</hi>, ed. Richard F. Glenn y Francis G. Very, Estudios de Hispanófila, 43, Chapell Hill, North Carolina, 1977.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi>, ed. Patrizia Campana, Barcelona, Montesinos, 1992.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi>, ed. Luciano López Gutiérrez, Madrid, Universidad Complutense, 2003.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">El culto graduado</hi>, en <hi rend="i">Novelas cortas del siglo XVII</hi>, ed. Rafael Bonilla Cerezo, Madrid, Cátedra, 2010, p. 285-338.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Noches de placer</hi>, ed. crítica de Giulia Giorgi, Madrid, SIAL, 2013.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">La quinta de Laura</hi>, ed. Christelle Grouzis Demory, Madrid, Verbum, 2014.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Castro y Añaya</hi>:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Auroras de Diana</hi>, Murcia, Academia Alfonso X el Sabio, Biblioteca Murciana de Bolsillo, 1989.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Cayuela</hi>, Anne:</p>
            <bibl>—, «<hi rend="i">Tardes entretenidas</hi> de Alonso de Castillo Solórzano: el enigma como poética de la claridad», en <hi rend="i">Actas del XIII Congreso de la Asociación Internacional de Hispanistas</hi>, ed. Florencio Sevilla y Carlos Alvar, Madrid, Asociación Internacional de Hispanistas, Castalia y Fundación Duques de Soria, 2000, I, Medieval, Siglo XVI, Siglo XVII, p. 449-459.</bibl>
            <bibl>—, y Pascal Gandoulphe, «Littérature et pouvoir: dédicaces et dédicataires dans <hi rend="i">Noches de Placer</hi>, d’Alonso Castillo Solórzano (1631)», <hi rend="i">Bulletin Hispanique</hi>, 101, 1 (1999), p. 91-110.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Cervantes</hi>, Miguel de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Viaje del Parnaso. Poesías completas</hi>, I, ed. Vicente Gaos, Madrid, Castalia, 1973.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Teatro completo</hi>, ed. Florencio Sevilla Arroyo y Antonio Rey Hazas, Barcelona, Planeta, 1987.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Los trabajos de Persiles y Sigismunda</hi>, ed. Florencio Sevilla Arroyo y Antonio Rey Hazas, Alcalá, Centro de Estudios Cervantinos, 1994.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Don Quijote de la Mancha</hi>, edición del Instituto Cervantes dirigida por Francisco Rico, Barcelona, Crítica, 1998.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Novelas Ejemplares</hi>, ed. Jorge García López, Barcelona, Crítica, 2001.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Chevalier</hi>, Maxime:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Cuentecillos tradicionales en la España del Siglo de Oro</hi>, Madrid, Gredos, 1975.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Lectura y lectores en la España del Siglo XVI y XVII</hi>, Madrid, Turner, 1976.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Folklore y literatura: el cuento oral en el Siglo de Oro</hi>, Barcelona, Crítica, 1978.</bibl>
            <bibl>—, «Des contes au roman: l’éducation de Lazarille», <hi rend="i">Bulletin Hispanique</hi>, LXXXI, 3-4 (1979), p. 189-199.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Cuentos folklóricos españoles del Siglo de Oro</hi>, Barcelona, Crítica, 1983.</bibl>
            <bibl>—, «La emergencia de la novela breve», en <hi rend="i">Homenaje al profesor Antonio Vilanova</hi>, coord. Adolfo Sotelo Vázquez, ed. Marta Cristina Carbonell, Barcelona, Universidad de Barcelona, PPU, 1989, p. 157-165.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Correas</hi>, Gonzalo:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Vocabulario de refranes y frases proverbiales</hi> (<hi rend="i">1627</hi>), ed. Louis Combet, revisada por Robert Jammes y Maïte Mir Andreu, Madrid, Castalia, 2000.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Cossío</hi>, José María de:</p>
            <bibl>—, «Introducción» a Jacinto Polo de Medina, en <hi rend="i">Obras escogidas</hi>, Madrid, Los Clásicos Olvidados, Nueva Biblioteca de Autores Españoles, 1931, p. 17-99.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Cotarelo y Mori</hi>, Emilio:</p>
            <bibl>— (ed.), <hi rend="i">Novelas de Miguel Moreno y del Alférez Baltasar Mateo Velázquez</hi>, Madrid, Colección Selecta de Antiguas Novelas Españolas, 1906.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">David-Peyre</hi>, Yvonne:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Le personnage du médecin et la relation médecin-malade dans la littérature ibérique XVI et XVII siècle</hi>, Paris, Ediciones Hispanoamericanas, 1971.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Del Corral</hi>, José:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">El Hospital de Corte. Llamado del Buen Suceso</hi>, Madrid, Instituto de Estudios Madrileños, 2000.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Domínguez De Paz</hi>, Elisa:</p>
            <bibl>—, «Construcción y sentido del teatro breve de Alonso de Castillo Solórzano», <hi rend="i">Boletín de la Real Academia Española</hi>, LXVII, 241 (1987), p. 251-270.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Dunn</hi>, Peter N.:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Castillo Solórzano and the Decline of Spanish Novel</hi>, Oxford, Basil Blackwell, 1952.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Enríquez Gómez</hi>, Antonio:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">El siglo pitagórico y Vida de don Gregorio Guadaña</hi>, ed. Teresa de Santos, Madrid, Cátedra, 1991.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Erasmo</hi>:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Elogio de la locura</hi>, ed. O. Nortes Valls, Barcelona, Bosch, 1976.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Fedro</hi>:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Fábulas</hi> en: <hi rend="sc">Fedro</hi> y <hi rend="sc">Aviano</hi>, <hi rend="i">Fábulas. Fábulas de Rómulo</hi>, introd., trad. y notas de Antonio Cascón Dorado, Madrid, Gredos, 2005.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Fernández Nieto</hi>, Manuel:</p>
            <bibl>—, «El entremés como capítulo de novela: Castillo Solórzano», en <hi rend="i">El teatro menor en España a partir del siglo XVI</hi>, Equipo de Investigación sobre el Teatro Español, Instituto Miguel de Cervantes del CSIC, <hi rend="i">Anejos de la Revista Segismundo</hi>, 5, Madrid, CSIC, 1983, p. 189-199.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Festini</hi>, Patricia:</p>
            <bibl>—, «<hi rend="i">El culto graduado</hi> de Castillo Solórzano: un texto marginado de la polémica gongorina», <hi rend="i">Filología</hi>, XLV (2013), p. 29-46.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Frenk</hi>, Margit:</p>
            <bibl>—, «Lectores y oidores: la difusión oral de la literatura en el Siglo de Oro», en <hi rend="i">Actas del VII Congreso de la Asociación Internacional de Hispanistas</hi>, ed. Giuseppe Bellini, Roma, Bulzoni Editores, 1982, I, p. 101-123.</bibl>
            <bibl>—, «Más sobre la lectura en el Siglo de Oro: de oralidades y ambigüedades», en <hi rend="i">Actas del XIII Congreso de la Asociación Internacional de Hispanistas</hi>, ed. Florencio Sevilla y Carlos Alvar, Madrid, Asociación Internacional de Hispanistas, Castalia y Fundación Duques de Soria, 2000, I, Medieval, Siglo XVI, Siglo XVII, p. 516-521.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Fuhrmann</hi>, Manfred:</p>
            <bibl>—, «Obscuritas. Das problem der Dunkelheit in der Rhetorischen und Literaturästhetischen Theorie del Antike», en <hi rend="i">Immanente Ästhetik Ästhetische Reflexion. Lyrik als Paradigma der Moderne</hi>, ed. W. Iser, Munich, Wilhelm Fink, 1966, p. 47-72.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">García Carraffa</hi>, Alberto y Arturo:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Enciclopedia Heráldica y Genealógica Hispano-Americana</hi>, Madrid, Imprenta de Antonio Marzo, 1919-1963.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Giorgi</hi>, Giulia:</p>
            <bibl>—, «Novelar muy a imitación de lo de Italia: Castillo Solórzano, lector de Francesco Sansovino», en <hi rend="i">Novela corta y teatro en el Barroco</hi>, ed. Rafael Bonilla Cerezo, Begoña  Rodríguez Rodríguez y José Ramón Trujillo Martínez, Madrid, Sial, 2012, p. 77-85.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Golberg</hi>, Harriet:</p>
            <bibl>—, «A Reappraisal of Colour Symbolism in the Courtly Prose Fiction of Late-Medieval Castile», <hi rend="i">Bulletin of Hispanic Studies</hi>, LXIX, 3 (1992), p. 221-237.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Góngora</hi>, Luis de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Obras completas</hi>, ed. Antonio Carreira, Madrid, Biblioteca Castro, 2000, 2 vols.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">González Ramírez</hi>, David:</p>
            <bibl>—, «Lope de Vega y Castillo Solórzano: “Los mejores ingenios de España”. Consideraciones críticas sobre la transmisión, la compilación y la repercusión de las <hi rend="i">Novelas amorosas</hi> (Zaragoza, 1648)», <hi rend="i">Alazet. Revista de Filología</hi>, 19 (2007), p. 29-53.</bibl>
            <bibl>—, «Sobre la prínceps de dos textos póstumos de Castillo Solórzano: <hi rend="i">Sala de recreación</hi> y <hi rend="i">La quinta de Laura</hi>», en <hi rend="i">Novela corta y teatro en el Barroco</hi>, ed. Rafael Bonilla Cerezo, Begoña Rodríguez Rodríguez y José Ramón Trujillo Martínez, Madrid, Sial, 2012, p. 55-75.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Grazzini</hi>, Antón Francesco:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Le cene</hi>, Lanciano, Carabba Editore, 1912.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Hernández Alonso</hi>, César y Beatriz <hi rend="sc">Sanz Alonso</hi>:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Diccionario de germanía</hi>, Madrid, Gredos, 2002.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Herrero García</hi>, Miguel:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Guía del Madrid de los Austrias</hi> (<hi rend="i">siglos XVI-XVII</hi>), Madrid, Sección de Cultura Artes Gráficas Municipales, 1958.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Madrid en el teatro</hi>, Madrid, Instituto de Estudios Madrileños / CSIC, 1963.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Ideas de los españoles del siglo XVII</hi>, Madrid, Gredos, 1966, p. 258-261.</bibl>
            <bibl>—, «De la profesión a la inadaptación (la sátira social contra los poetas)», <hi rend="i">Oficios populares en la sociedad de Lope de Vega</hi>, Madrid, Castalia, 1977, p. 233-258.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Hornedo</hi>, Rafael María de:</p>
            <bibl>—, «Fernández de Avellaneda y Castillo Solórzano», <hi rend="i">Anales cervantinos</hi>, II (1952), p. 251-267.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Hortal Muñoz</hi>, José Eloy:</p>
            <bibl>—, «La “Compañía de tudescos de la Guarda de la Persona Real de Castilla” en el contexto de la Casa Real de los monarcas Austrias hispanos (1519-1702)», <hi rend="i">La dinastía de los Austria: las relaciones entre la Monarquía Católica y el Imperio</hi>, coord. José Martínez Millán y Rubén González Cuerva, Madrid, Ediciones Polifemo, 2011, I, p. 391-438.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Huerta Calvo</hi>, Javier:</p>
            <bibl>—, «De la locura festiva en el teatro breve», en <hi rend="i">El nuevo mundo de la risa. Estudios sobre el teatro breve y la comicidad en los Siglos de Oro</hi>, Barcelona, Oro Viejo, 1995, p. 135-155.</bibl>
            <bibl>— (ed.), <hi rend="i">Antología del teatro breve español del siglo XVI</hi>, Madrid, Clásicos de Biblioteca Nueva, 1999.</bibl>
            <bibl>—, «Si el cuento fuera novela y la novela, entremés», en <hi rend="i">Novela corta y teatro en el Barroco</hi>, ed. Rafael Bonilla Cerezo, Begoña Rodríguez Rodríguez y José Ramón Trujillo Martínez, Madrid, Sial, 2012, p. 155-167.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Huizinga</hi>, Johan:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">El otoño de la Edad Media</hi>, Madrid, Alianza, 2005.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Jauralde</hi>, Pablo:</p>
            <bibl>—, «Alonso de Castillo Solórzano, <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi> y la <hi rend="i">Fábula de Polifemo</hi>», <hi rend="i">Revista de Archivos Bibliotecas y Museos</hi>, LXXXII, 4, (1979), p. 727-766.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Jáuregui</hi>, Juan de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Discurso poético</hi> (<hi rend="i">advierte el desorden y engaño de algunos escritos)</hi>, ed. Melchora Romanos, Madrid, Editora Nacional, 1978.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Juliá Martínez</hi>, Eduardo:</p>
            <bibl>—, «Observaciones preliminares» a Alonso de Castillo Solórzano, <hi rend="i">Huerta de Valencia. Prosas y versos en las Academias de ella</hi>, Madrid, Sociedad de Bibliófilos Españoles, XV, 1944, p. VI- XL.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Kennedy</hi>, Ruth L.:</p>
            <bibl>—, «Pantaleón de Ribera, “Sirene”, Castillo y Solórzano and the Academia de Madrid in early 1625», en <hi rend="i">Homage to John M. Hill</hi> (<hi rend="i">in memoriam</hi>), Indiana, Indiana University, 1968, p. 189-200.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">King</hi>, Willard F.:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Prosa novelística y academias literarias en el siglo XVII</hi>, Madrid, Anejo X del <hi rend="i">Boletín de la Real Academia Española</hi>, 1963.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Lanot</hi>, J. R.:</p>
            <bibl>—, «Para una sociología del figurón», en <hi rend="i">Risa y sociedad en el teatro español del Siglo de Oro</hi>, París, CNRS, 1980, p. 135-148.</bibl>
            <bibl>—, y Marc Vitse, «Eléments pour une théorie du figuron», <hi rend="i">Caravelle</hi>, 27 (1976), p. 189-213.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Laspéras</hi>, Jean Michel:</p>
            <bibl>—, «La novela corta: hacia una definición», en <hi rend="i">La invención de la novela</hi>, estudios reunidos y presentados por Jean Canavaggio, Madrid, Casa de Velázquez, 1999, p. 307-317.</bibl>
            <bibl>—, «Espacios de la novela corta», en <hi rend="i">Novela corta y teatro en el Barroco</hi>, ed. Rafael Bonilla Cerezo, Begoña  Rodríguez Rodríguez y José Ramón Trujillo Martínez, Madrid, Sial, 2012, p. 15-35.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Lázaro Carreter</hi>, Fernando:</p>
            <bibl>—, «Sobre la dificultad conceptista», en <hi rend="i">Estudios dedicados a Menéndez Pidal</hi>, Madrid, CSIC, VI, 1956, p. 355-386.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Lida de Malkiel</hi>, María Rosa:</p>
            <bibl>—, «El amanecer mitológico en la poesía narrativa española», en <hi rend="i">La tradición clásica en España</hi>, Barcelona, Ariel, 1975, p. 119-164.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Liñán y Verdugo</hi>, Antonio:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Guía y avisos de forasteros que viene a la Corte</hi>, ed. Edisons Simons, Madrid, Editora Nacional, 1980.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Madroñal Durán</hi>, Abraham:</p>
            <bibl>—, «La burla lingüística en el entremés del Barroco», en <hi rend="i">Tiempo de burlas. En torno a la literatura burlesca del Siglo de Oro</hi>, Madrid, Editorial Verbum, ed. Javier Huerta Calvo, Emilio Peral Vega y Jesús Ponce Cárdenas, 2001, p. 177-197.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Maravall</hi>, José Antonio:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La cultura del Barroco</hi>, Barcelona, Ariel, 1981.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Merola</hi>, Nicola y Nuccio <hi rend="sc">Ordine</hi>:</p>
            <bibl>— (eds.), <hi rend="i">La novella da Boccaccio a Brancati e Il Comico</hi>, Nápoles, Liguori, 1996.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Micó</hi>, José María:</p>
            <bibl>—, «Una rienda afligida», en <hi rend="i">De Góngora</hi>, Madrid, Biblioteca Nueva, 2001, p. 149-151.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Molina</hi>, Tirso de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Cigarrales de Toledo</hi>, ed. Luis Vázquez Fernández, Madrid, Clásicos Castalia, 1995.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Montero Reguera</hi>, José:</p>
            <bibl>—, «Mitos clásicos y costumbrismo literario en la poesía de Alonso de Castillo Solórzano», <hi rend="i">Edad de Oro</hi>, XVII, (1998), p. 107-118.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Núñez Taboada</hi>, Enrique</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Diccionario francés-español y español-francés</hi>, París, Brunot Labbe, 1820.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Orozco Díaz</hi>, Emilio:</p>
            <bibl>—, «La polémica de las <hi rend="i">Soledades</hi> a la luz de nuevos textos. Las <hi rend="i">Advertencias</hi> de Almansa y Mendoza», <hi rend="i">Revista de Filología Española</hi>, 44 (1961), 29-62, recogido en <hi rend="i">En torno a las Soledades de Góngora. Ensayos, estudios y edición de textos críticos de la época referentes al poema</hi>, Granada, Universidad de Granada, 1969, p. 147-204.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Lope y Góngora frente a frente</hi>, Madrid, Gredos, 1973.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Palomo</hi>, María del Pilar:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La novela cortesana. Forma y estructura</hi>, Barcelona, Editorial Planeta, 1976.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Pérez de Moya</hi>, Juan:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Philosofia secreta</hi>, ed. Carlos Clavería, Madrid, Cátedra, 1995.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Polo de Medina</hi>, Salvador Jacinto:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Obras completas</hi>, ed. Ángel Valbuena Prat, Murcia, Biblioteca de Autores Murcianos, 1948.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Quevedo</hi>, Francisco de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Poesía original completa</hi>, ed. José Manuel Blecua, Barcelona, 1990.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Obra poética</hi>, ed. José Manuel Blecua, Madrid, Castalia, 1999.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Prosa festiva completa</hi>, ed. Celsa Carmen García Valdés, Madrid, Cátedra, 1993a.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">La vida del Buscón</hi>, ed. Fernando Cabo Aseguinolaza, con un estudio preliminar de Fernando Lázaro Carreter, Barcelona, Crítica, 1993b.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Quirós</hi>, Francisco Bernardo de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Obras. Aventuras de Don Fruela</hi>, ed. Celsa Carmen García Valdés, Madrid, Instituto de Estudios Madrileños, 1984.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Rey Hazas</hi>, Antonio:</p>
            <bibl>—, «<hi rend="i">La niña de los embustes</hi> y la picaresca femenina española», en «Introducción» a <hi rend="i">Picaresca femenina</hi> (<hi rend="i">La Hija de Celestina. La niña de los embustes, Teresa de Manzanares</hi>), Barcelona, Plaza y Janés, 1986, 85-118, reeditado en <hi rend="i">Deslindes de la novela picaresca</hi>, Málaga, Servicio de Publicaciones de la Universidad de Málaga, 2003, p. 341-373.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Reyes Cano</hi>, Rogelio:</p>
            <bibl>—, «Predicadores locos, locos predicadores y locos agudos en la literatura española del Siglo de Oro: los cuentecillos de Juan García», en <hi rend="i">Philologica. Homenaje al Profesor Ricardo Senabre</hi>, Cáceres, Universidad de Extremadura, 1996, p. 461-480.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Rodríguez de la Flor</hi>, Fernando:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La península metafísica</hi>, Madrid, Biblioteca Nueva, 1999.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Rodríguez Mansilla</hi>, Fernando:</p>
            <bibl>— (ed.), <hi rend="i">Picaresca femenina de Alonso de Castillo Solórzano: Teresa de Manzanares y La garduña de Sevilla</hi>, Frankfurt / Madrid, Vervuert / Iberoamericana, 2012a.</bibl>
            <bibl>—, «Un Quijote culterano<hi rend="i">: El culto graduado</hi> de Alonso de Castillo Solórzano», <hi rend="i">Bulletin of Hispanic Studies</hi>, 89, 4 (2012b), p. 331-345.</bibl>
            <bibl>—, «Reseña a Rafael Bonilla Cerezo (ed.), <hi rend="i">Novelas cortas del siglo XVII</hi>», <hi rend="i">Bulletin hispanique</hi>, 114, 1 (2012c), p. 472-481.</bibl>
            <bibl>—, «El otro canon: la <hi rend="i">Fábula de Polifemo</hi> burlesca de Alonso de Castillo Solórzano», <hi rend="i">Calíope</hi>, XVIII, 3 (2013a), p. 33-58.</bibl>
            <bibl>—, «Hacia la novela de burlas: Salas Barbadillo, Castillo Solórzano y el Tirso de <hi rend="i">Los tres maridos burlados</hi>», <hi rend="i">Hipogrifo</hi>, 1, 1 (2013b), p. 121-131.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Romanos</hi>, Melchora:</p>
            <bibl>—, «Sobre la semántica de “figura” y su tratamiento en las obras satíricas de Quevedo», en <hi rend="i">Actas del VII Congreso de la Asociación Internacional de Hispanistas</hi>, publicadas por Giuseppe Bellini, Roma, Bulzoni Editores, 1982, p. 903-911.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Roses Lozano</hi>, Joaquín:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Soledades habitadas</hi>, Málaga, Universidad de Málaga, 2008.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Una poética de la oscuridad. La recepción crítica de las Soledades en el siglo XVII</hi>, Londres-Madrid, Tamesis Book, 1994.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Sahagún</hi>, Fray Bernardino de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Historia general de las cosas de Nueva España</hi>, ed. de Juan Carlos Temprano, <seg rend="st">Madrid, Historia 16</seg>,1990.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Sánchez</hi>, José:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Academias literarias del Siglo de Oro español</hi>, Madrid, Gredos, 1961.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Schwartz Lerner</hi>, Lía:</p>
            <bibl>—, «El letrado en la sátira de Quevedo», <hi rend="i">Hispanic Review</hi>, 54 (1986), p. 27-46.</bibl>
            <bibl>—, «Golden Age Satire: Transformations of Genre», <hi rend="i">Modern Language Notes</hi>, 105 (1990), p. 260-282.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Segre</hi>, Cesare:</p>
            <bibl>—, «La novella e i generi letterari», en <hi rend="i">La novella italiana. Atti del Convengo di Caprarola, 19-24 settembre, 1988</hi>, Roma, Salerno Editrice, 1989, I, p. 47-57.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Sileri</hi>, Manuela:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Le novelas cortas di Alonso de Castillo Solórzano tra narrativa e teatro</hi>, Pisa, Università di Pisa, 2008 (tesis doctoral dirigida por las Profesoras Dra. Giulia Poggi y Fausta Antonucci).</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Sobejano</hi>, Gonzalo:</p>
            <bibl>—, «El mal poeta de comedias en la narrativa del siglo XVII», <hi rend="i">Hispanic Review</hi>, 41 (1973), p. 313-330.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Soons</hi>, Alan C.:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Alonso de Castillo Solórzano</hi>, ed. Janet W. Díaz, University of North Carolina at Chapel Hill, 1978.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Sousa Congosto</hi>, Francisco de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Introducción a la historia de la indumentaria en España</hi>, Madrid, Istmo, 2007.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Spieker</hi>, Joseph B.:</p>
            <bibl>—, «La novela ejemplar: <hi rend="i">delectare-prodesse</hi>», <hi rend="i">Iberorromania</hi>, 2 (1975), p. 33-68.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Stagg</hi>, Geoffrey:</p>
            <bibl>—, «Cervantes de Batro a Tile», <hi rend="i">Modern Language Motes</hi>, 69, (1954), p. 96-99.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Tanganelli</hi>, Paolo:</p>
            <bibl>—, «Góngora y la retórica aurisecular: <hi rend="i">obscuritas</hi> y <hi rend="i">descriptio</hi>», en <hi rend="i">La hidra barroca: varia lección de Góngora</hi>, ed. Rafael Bonilla Cerezo y Giuseppe Mazzocchi, Sevilla, Junta de Andalucía, 2008, p. 303-315.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Timoneda</hi>, Juan de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">El Patrañuelo</hi>, ed. José Romera Castillo, Madrid, Cátedra, 1978.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Valbuena Prat</hi>, Ángel:</p>
            <bibl>—, «La evolución de la picaresca y otras formas de novela», <hi rend="i">Historia de la literatura española</hi>, Barcelona, Editorial Gustavo Gili, 1937, reimpresión de 1982, III, p. 173-206.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Vega</hi>, Lope de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La Dorotea</hi>, ed. Edwin S. Morby, Madrid, Castalia, 1968.</bibl>
            <bibl>—, <hi rend="i">Novelas a Marcia Leonarda</hi>, ed. Antonio Carreño, Madrid, Cátedra, 2002.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Velasco Kindelán</hi>, Magdalena:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">La novela cortesana y picaresca de Castillo Solórzano</hi>, Valladolid, Institución Cultural Simancas, 1983.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Vilanova</hi>, Antonio:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Las fuentes y los temas del Polifemo de Góngora</hi>, Madrid, CSIC, 1957, reed. Barcelona, PPU, 1992.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Villena</hi>, Enrique de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Traducción y glosas de la Eneida</hi>, ed. Pedro Cátedra, Madrid, Turner, 1994.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Vitse</hi>, Marc:</p>
            <bibl>—, «Salas Barbadillo y Góngora: burla e ideario de la Castilla de Felipe III», <hi rend="i">Criticón</hi>, 11 (1980), p. 5-142.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Vogel</hi>, M.:</p>
            <bibl>—, «Onos lyras. Der Esel mit der Leier», <hi rend="i">Orfeus Schriftenr. Zu Grundfragen der Musik</hi>, I, Düsseldorf, 1973, p. 351-364.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Yoshida</hi>, Saiko:</p>
            <bibl>—, «Martín Vázquez Siruela, <hi rend="i">Discurso sobre el estilo de don Luis de Góngora</hi>. Presentación, edición y notas», <hi rend="i">Autour des Solitudes. En torno a las Soledades de Luis de Góngora</hi>, Anejos de <hi rend="i">Criticón</hi>, 4, ed. Francis Cerdan / Marc Vitse, Presses Universitaires du Mirail, Université de Toulouse-Le Mirail, 1995, p. 89-106.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Yudin</hi>, Florence L.:</p>
            <bibl>—, «Theory and Practice of the <hi rend="i">Novela Comediesca</hi>», <hi rend="i">Romanische Forschungen</hi>, 81 (1969), p. 585-594.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Zayas</hi>, María de:</p>
            <bibl>—, <hi rend="i">Novelas amorosas y ejemplares</hi>, edición de Julián Olivares, Madrid, Cátedra, 2000.</bibl><p rend="noindent"><hi rend="sc">Zerari</hi>, Maria:</p>
            <bibl>—, «<hi rend="i">Lector in fabula: La cruel aragonesa</hi> de Castillo Solórzano o de la dama monstruo», <hi rend="i">Edad de Oro</hi>, XXIII (2014), p. 241-256.</bibl>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Texto de la edición</head>
        <div>
          <head>Tarde V</head>
          <p>Cerca de los últimos términos del día fatigaba el rubio hijo de Latona<note place="bottom"><hi rend="i">rubiohijo de Latona</hi>: «dicen ser Apolo hijo de Iúpiter y Latona, nacido en la isla de Delos» (Pérez de Moya, 1995: 247). Castillo emplea aquí el tópico del anochecer mitológico. Lo curioso es que, por vez primera  y casi única en sus colecciones, la descripción del ocaso viene precedida del verbo «fatigar» (‘batir’ u ‘hollar’), un préstamo virgiliano (<hi rend="i">Eneida</hi>, IX, 605) documentado ya por Vilanova (1992: I, 195-204) en Garcilaso, Gálvez de Montalvo, Herrera, Virués y por supuesto Góngora, que lo usó en su romance «Frescos airecillos» (1590) y en la <hi rend="i">Fábula de Polifemo</hi> (1612): «si ya los muros no te ven de Huelva, / peinar el viento, fatigar la selva». Véase Góngora (2000: I, 337, v. 7-8). El propio Castillo Solórzano (1977: 211) retoma dicho estilema, con una intención más próxima a la de las cinegéticas de la <hi rend="i">Soledad primera</hi> (1613, v. 222-253), en <hi rend="i">La torre de Florisbella</hi>, comedia incluida en la <hi rend="i">Sala de recreación</hi> (1649): «con lebreles de Irlanda y con ventores, / y fatigaba el valle, el monte y sierra, / por ser la caza imagen de la guerra» (v. 343-345). Nótese por otro lado que el anochecer de la «Tarde V» no difiere de los recursos utilizados por Góngora en la octava XLIII del <hi rend="i">Polifemo</hi> (v. 337-340) o incluso en las <hi rend="i">Soledades</hi> (I, v. 709-712; II, v. 392 y ss.; II, v. 612-617). Véanse Lida de Malkiel (1975: 119-164), Roses (2008: 43-67) y Tanganelli (2008: 303-316).  </note> el luminoso tiro<note place="bottom"><hi rend="i">tiro</hi>: «en el coche lo mismo que tirante» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Se refiere obviamente al carro del Sol.</note>, conducidor de su radiante carroza, solicitando la brevedad de su curso por hallarse en el undoso imperio de Neptuno, donde la graciosa Tetis<note place="bottom"><hi rend="i">Tetis</hi>: «Paulo, tomándolo de Crisipo, dice que Tetis Magna fue hija del Cielo y de Vesta y esposa de Océano. Cosa que, en efecto, afirma Lactancio y dice que fue ella la madre de las ninfas» (Boccaccio, 1983: 185).</note> le prevenía alojamiento, cuando los frondosos árboles, socorridos del regalado céfiro<note place="bottom"><hi rend="i">céfiro</hi>: «viento, sale del punto del Occidente, y es nombre griego, al cual los latinos llaman Favonio, aunque algunos piensan que son dos vientos diversos» (Pérez de Moya, 1995: 339).</note>, brindaban a las pintadas aves con el apacible murmureo de sus verdes hojas<note place="bottom">Nótese la semejanza de más de un estilema con el arranque del capítulo 13 de la Segunda parte del <hi rend="i">Quijote</hi>: «En esto ya comenzaban a gorjear en los árboles mil suertes de pintados pajarillos, y en sus diversos y frescos cantos parecían que daban la norabuena y saludaban a la fresca aurora, que ya por las puertas y balcones del Oriente iba descubriendo la hermosura de su rostro, sacudiendo de sus cabellos un número infinito de líquidas perlas, en cuyo suave licor bañándose las yerbas, parecían asimismo que ellas brotaban y llovían blanco y menudo aljófar; los sauces destilaban maná sabroso, reíanse las fuentes, murmuraban los arroyos, alegrábanse las selvas y enriquecíanse los prados con su venida» (Cervantes, 1998: 740).</note>, a que haciendo la razón su concertada y sonora armonía convidó juntamente a las damas a que saliesen a gozar de sus amenos y compuestos cuadros; y en uno, donde el arte competía con la naturaleza<note place="bottom">Ya en la cultura clásica estaba vigente la concepción platónica del arte como «imitación de la realidad» (<hi rend="i">mimesis</hi>). Durante el Barroco, para el diseño de estos lugares amenos, metamorfoseados en jardines por la mano del hombre, se impuso el axioma de que el arte podía emular a la naturaleza, e incluso superarla. Aunque el escenario de la «Tarde V» sea natural y por tanto al aire libre, Castillo lo describe de manera artificiosa, abusando de los epítetos antepuestos: «radiante carroza», «undoso imperio», «frondosos árboles», «regalado céfiro», «pintadas aves», «apacible murmureo», «verdes hojas», «concertada y sonora armonía», «amenos y compuestos cuadros».</note>, hicieron traer asientos, y acomodándose todas, esperaron a Octavio y al médico, a quien le tocó la suerte del novelar aquella tarde.</p>
          <p>No quisieron que les deseasen su venida mucho, porque casi al mismo instante que se había sentado llamaron los dos a la puerta del jardín, entraron y, apeándose Octavio de su macho y el médico de su regalada mula, llegaron a la amena estancia elegida por aquella tarde para su gustoso entretenimiento<note place="bottom">El «deleite» o «entretenimiento» es el objetivo principal de estas colecciones de novelas, a la zaga del clásico <hi rend="i">prodesse et delectare</hi> (‘ser útil y deleitar’). Por debajo, continúa latente la polémica sobre el concepto de «ejemplaridad» que, a partir de las Novelas <hi rend="i">ejemplares</hi> (1613), debía justificar esta clase de relatos. Véase Spieker (1975: 41-42). La idea del entretenimiento como finalidad narrativa también procede del ramillete de novelas que Castillo tomó como modelo: las <hi rend="i">Piacevoli notti</hi> de Straparola, cuyo título plagiaría de hecho en sus <hi rend="i">Noches de placer</hi> (1632). </note>, donde siendo alegremente recibidos de aquellas señoras les dieron asientos; y porque no se les pasase el tiempo, Octavio templó su guitarra, a quien acompañó con sonora voz, cantando este romance que se sigue, que dijo antes haberle hecho al propósito de un galán desfavorecido de una dama que pretendía y, para inclinarla a que le admitiese en su gracia, se valió de una hechicera que, pagada, le dio unos hechizos en una redoma<note place="bottom"><hi rend="i">redoma</hi>: «vasija grande de vidrio ventricosa y gruesa y angosta de boca. De estos vasos usan los boticarios para sus aguas y jarabes» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> y, al tiempo que los llevaba para la ejecución de su intento, se encontró con un asno de un aguador en quien se rompió la frágil custodia de su embeleco y, experimentando el rudo animal el poderoso efecto, dio en seguir al galán sin poderse defender de él<note place="bottom">Castillo resume la evolución tardo-medieval que condujo del apólogo a la novela corta. Octavio propone en principio un cuento culto (<hi rend="i">fablau</hi>), o culto-popular, que confluye en un tipo de narración más extensa, según el modelo boccacciano. Sin embargo, más allá de la inclusión de este romance, todo el episodio demanda un lector erudito. Por la sencilla razón de que se dan cita aquí un par de tradiciones literarias: a) el universo celestinesco, presente en el motivo de la redoma y en el conjuro a Plutón, recogido posteriormente en los entremeses de Cáncer; b) el trasfondo latino, sobre todo del <hi rend="i">Asno de oro</hi>, de Apuleyo, evidenciado en la metamorfosis del personaje en burro. Y tampoco hay que desdeñar el influjo de un lance culto de Tasso en su <hi rend="i">Tristán e Iseo</hi>, donde la ingesta de un filtro convierte a dos personajes en «perros enamorados». Véanse Beretta, Mazzocchi y Negri (1994: 425-452). <space/></note>:</p>
          <quote>
            <p><space rend="tab">    </space>Hechizos solicitaba</p>
            <p>un galán a lo moderno,</p>
            <p><space rend="tab">    </space>que se vale del atajo</p>
            <p>quien se cansa del rodeo.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>De una niña de cristal</p>
            <p>siente durezas de acero,</p>
            <p>que juzgó en lo cristalino</p>
            <p>quiebras al primer encuentro.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Con una hechicera topa,</p>
            <p>que ha hecho ya en el infierno</p>
            <p>caravanas de novicio<note place="bottom"><hi rend="i">caravanas</hi>: «metafóricamente se entienden las diligencias que uno hace para lograr alguna pretensión, y también se comprenden en este sentido las ceremonias o cortejos precisos para entrar en ella» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Se repite la misma expresión en el «Romance contra los que toman tabaco», incluido en <hi rend="i">Las harpías en Madrid</hi>: «Naso con terno de mártir / que haces, por lo encendido, / para fina zanahoria / caravanas de novicio». Véase Castillo Solórzano (1631: 80, v. 13-16). </note></p>
            <p>para demonio profeso.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Diole en un pomo de vidrio</p>
            <p>confeccionado el remedio</p>
            <p>por quien espera favores</p>
            <p>de quien no ablandaron ruegos.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Al revolver de una esquina</p>
            <p>rompiole el vidrio un jumento,</p>
            <p>donde fuerzas del hechizo</p>
            <p>le imprimieron sus efectos.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Parte en busca de la causa</p>
            <p>de su amoroso embeleco,</p>
            <p>a quien promete en bocados</p>
            <p>lo que otro librara en besos.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Con bufidos y rebuznos</p>
            <p>manifestaba su celo,</p>
            <p>que del sardesco idïoma<note place="bottom"><hi rend="i">sardesco</hi>: «adjetivo que se aplica a los asnos pequeños, por similitud a los de Cerdeña» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Castillo Solórzano lo utiliza en varias ocasiones para mofarse de los poetas gongorinos y hasta de los conceptistas. Así, por ejemplo, en el primer romance de los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi>: «Cuando me parió mi madre / un millón tuve de anuncios, / de que sería poeta, / sin graduarme en lo culto. / Cantando estaba a sus solas / el Escarramán difuso / y diéronla los dolores / al topar con Pero Tudo. / Llamaron a una comadre, / mujer de un poeta zurdo, / que le ayudaba su poco / en versos de a treinta puntos. / Mientras se llegaba el parto / (que dicen que tardó mucho), / con las <hi rend="i">Rimas</hi> de Lofraso / a todos los entretuvo. / Cuyos conceptos sardescos / derivados de un mal gusto, / fueron presagio al nacer / de ser poeta de vulgo» (Castillo Solórzano, 2003: 267-268, v. 1-20). Nótese que el vallisoletano suele valerse de este tipo de metáforas para atacar a cualquier gremio verboso, emplee o no el adjetivo «sardo» (o «sardesco»), para referirse a ellos. Verbigracia en <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi>: «Casose un poeta zurdo / de aquestos de tres al cuarto / con una discreta moza, / culto ingenio en pocos años. / Purgatorio de sus culpas / con el consorcio buscaron, / que él lleva de sufrir mucho, / y ella no poco embarazo» (Castillo Solórzano, 1907: 283-284). La crítica más dura contra los cultos la vertió en su «Instrucción para saber / el docto lenguaje culto»: «Primeramente el poeta, / sea grave, o sea jocundo / ha de hablar bien el griego, / garamanta, sardo y turco; / que de aquestas cuatro lenguas, / a quien la latina junto, / se compone el idioma / del chilindrinesco puro» (Castillo Solórzano 2003: 333, v. 9-16). Véase también Bonilla Cerezo (2008: 47-104). A propósito de la voz «sardesco» véase también un pasaje de <hi rend="i">La Dorotea</hi>, de Lope de Vega (1968: 166): «GER. – ¿Queréis que me ponga en medio, aunque lleve la peor parte? Paz, señores, y démoslos por entendidos. ¿Qué trae Laurencio, que está más cargado que sardesco de convento?». Su editor moderno, Edwin S. Morby, anota esta réplica de de Gerarda tal que así: «En Cerdeña se criaba cierta especie de asnos característicos por su escasa corpulencia, que solían emplear en Madrid los aguadores; […] “el sardesco de los poetas descalzos se ha perdido de ayer acá con dos alforjas de comedias”, <hi rend="i">Justa poética del glorioso San Isidro</hi>, 163; “Venid conmigo a la celda / de un cierto galán sardesco”, <hi rend="i">La portuguesa y dicha del forastero</hi>, I, 161b; “Medinilla es de buen paso / y, como su canción vieron / las musas, le recibieron / por sardesco del Parnaso”, <hi rend="i">Justa poética al Santísimo Sacramento</hi> [ed. A. Pérez Gómez, Valencia, 1951], vejamen de Martín Chacón». Véase Vega (1968: 166).</note></p>
            <p>son suspiros, son requiebros.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Atribulado del caso</p>
            <p>y pesaroso del yerro,</p>
            <p>del tarquiasnal apetito</p>
            <p>huye el barbado Lucrecio<note place="bottom">A partir de la ironía sobre el epíteto «sardesco», Castillo crea un hiperneologismo, también de carácter ridículo: «tarquiasnal» se refiere a la leyenda de Lucrecia y Tarquino, según la cual Lucrecia, después de haber sido violada por Sexto, hijo de Lucio Tarquinio Superbo, se quitó la vida. Sobre la técnica derivativa del vallisoletano para inventar neologismos, a menudo a la zaga de Quevedo, véase Alarcos García (1965: I, 443-472).</note>.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Aguarda, necio galán,</p>
            <p>si hay necio que pueda serlo,</p>
            <p>no de tu próximo huyas,</p>
            <p>deudo es el bruto del necio.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Si eres noble por tu sangre</p>
            <p>el jumento no lo es menos,</p>
            <p>que si es cerda por la cola,</p>
            <p>¿qué será por todo el cuerpo?<note place="bottom">Chistoso juego de palabras a partir del apellido de la noble familia descendiente del Infante don Fernando, hijo primogénito de Alfonso X. Se adoptó este apellido por nacer el Infante con un pelo largo o cerda en el pecho, de ahí que lo llamaran «príncipe de la Cerda». Véase Argote de Molina (1588: 155v).</note></p>
            <p><space rend="tab">    </space>No te podrás escapar</p>
            <p>aunque te defienda un pueblo,</p>
            <p>que zapatos de Bilbao<note place="bottom">Entre los tópicos que circulaban en el Siglo de Oro sobre los vizcaínos figura el de su cortedad de ingenio, de ahí que se los tachara despectivamente de «burros». Véase Herrero-García (1966: 258-261). En consecuencia, los «zapatos de Bilbao» deben referirse a las pezuñas del asno. </note></p>
            <p>son escuadras de tudescos<note place="bottom"><hi rend="i">tudescos</hi>: los alemanes disfrutaban de fama bélica por su «firmeza en mantener las posiciones una vez tomadas» (Herrero García, 1966: 521). Campana (1992: 262) indica que Lope, entre otros, fue el que más insistió en esta firmeza germana, sobre todo en materia de amor. No obstante, es el mismo Castillo quien acude ocasionalmente a este gentilicio: valga como ejemplo cuando describe la academia a la que dedicó su <hi rend="i">Fábula de Polifemo</hi> (1624): «pues que páramo sois al mediodía, / ya en salas más holgadas que tudescas / calzas, o en anchurosa estancia fría» (Bonilla Cerezo 2006: 131). Pero el chiste se antoja más sofisticado. Es probable que el vallisoletano aluda a la «guarda de tudescos» que rodeaban al rey de Castilla; con lo cual, el verso aludiría al hecho de que, con sus rudos pies de jumento, el animal es capaz de abrirse paso entre la multitud, exactamente igual a como lo hacían los expeditivos tudescos en pos de un criminal o de un posible agresor del soberano. Véase al respecto Hortal Muñoz (2011).</note>.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>No a su amor le digas nones,</p>
            <p>cuando de sus pies ligeros</p>
            <p>salen los coces a pares</p>
            <p>como frailes de un convento.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Espera de su asnitud</p>
            <p>que ha de recibir por premio</p>
            <p>hierro de manos con guantes,</p>
            <p>manos con guantes de hierro.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Tú pierdes en no esperarle</p>
            <p>un paladión<note place="bottom"><hi rend="i">paladión</hi>: estatua de la diosa Palas (Minerva), considerada como la salvaguardia de la ciudad de Troya. Véase Vitoria (1676: II, 316-318). También pasa a indicar aquello en que se hace consistir la seguridad o defensa de algo. Sin embargo, la acepción más generalizada, a la que Castillo acude en esta oportunidad, es la que apunta  al nombre que se dio al famoso caballo de Troya que introdujo en la antigua Íleon a los guerreros griegos que acabaron por destruirla. Se trata, pues,  del símbolo (ecuestre) de una trampa que facilita al enemigo el acceso a un recinto cerrado. El mismo concepto, como subraya Campana (1992: 262), aparece en otro de los libros del vallisoletano, <hi rend="i">La niña de los embustes</hi>: «Adviértase de paso a los padres que tienen hijas, que miran los maestros que les dan, y lo consideren primero, porque no metan algún paladión en su casa que sea causa de abrasar su fama». </note> de conceptos</p>
            <p>que, digeridos, declare</p>
            <p>en lenguaje borriqueño.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Huye el descuidado amante,</p>
            <p>sigue el bruto su desprecio,</p>
            <p>y al bruto el dueño y el palo</p>
            <p>con que le bruma<note place="bottom"><hi rend="i">brumar</hi>: «quebrantar a golpes sin hacer rotura ni herida en el cuerpo» (<hi rend="i">Cov</hi>.). </note> los huesos.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Mientras solicita gustos</p>
            <p>sufre agravios de su dueño,</p>
            <p>que lo que el dolor le dura</p>
            <p>es lo que siente del duelo.</p>
            <p><space rend="tab">    </space>Por la puerta de Alcalá<note place="bottom"><hi rend="i">puerta de Alcalá</hi>: con anterioridad a la neoclásica, uno de los monumentos más significativos del arquitecto Francisco Sabatini durante el reinado de Carlos III, existió otra Puerta de Alcalá. Estaba construida en ladrillo y se ubicaba más al oeste de Madrid, a la altura de la actual calle de Alfonso XI. Erigida en 1599 con motivo de la llegada a la ciudad de Margarita de Austria, esposa del rey Felipe III, tenía un arco central y dos laterales más pequeños. Sobre el central había otra pequeña arcada, en la que se ubicaba una estatua en piedra de Nuestra Señora de las Mercedes. Sobre los arcos laterales había sendas tallas de San Pedro Nolasco y de la beata Mariana de Jesús. Fue derribada en 1764 al ampliarse la calle de Alcalá con terrenos tomados al actual Parque del Retiro, entonces pertenecientes al Palacio del Buen Retiro. Esta puerta, que servía de acceso a la ciudad por el camino real de Aragón y Cataluña, era una de las cinco principales con las que contaba la tapia que rodeaba la villa, junto con las de Toledo, Segovia, Bilbao y Atocha. Véase a este propósito el <hi rend="i">Baile de las puertas de Madrid</hi>, atribuido a Moreto y a Calderón. En relación con lo sucedido en la novela, Herrero García (1963: 217) indica que «durante el siglo XVII la Sala de Alcaldes de Casa y Corte tuvo que intervenir varias veces en las turbulentas pedreas que en la Puerta de Alcalá tenían lugar entre muchachos de diversos barrios de Madrid». </note></p>
            <p>salen todos tres corriendo</p>
            <p>a consentir con el burro,</p>
            <p>la mitad se tienen hecho.</p>
          </quote>
          <p>La buena voz y donaire de los versos bien aplicados al asunto dio mucho gusto a los agradecidos oyentes, pagándoselo ellos en encarecidas alabanzas que estimó mucho Octavio; y llegándole su plazo al médico para contar la novela, de que el día antes le había tocado la suerte, ocupando un asiento entre aquellas hermosas damas algo más eminente que los demás, habiéndose sosegado un pequeño rato, cuando todos le guardaban silencio, en clara voz comenzó su novela de esta suerte.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Novela V. El culto graduado</head>
          <p>–Aunque es tan ajeno de mi profesión, hermosísimas damas, y discreto auditorio, el novelar<note place="bottom">Sobre los límites entre las novelas cortas y el cuento oral existe una copiosa bibliografía. Así, «patraña», «cuento» y «novela» eran conceptos con unas fronteras más que turbias en el siglo XVII. Timoneda (1978: 79) advierte en su «Epístola al amantísimo lector» que no debemos juzgar como verdad lo que nos cuenta: «<hi rend="i">patraña</hi> no es otra cosa que fingida traza, tan lindamente amplificada y compuesta que parece que trae alguna apariencia de verdad; y así, semejantes marañas las intitula mi lengua general valencia <hi rend="i">rondalles</hi>, y la toscana <hi rend="i">novelas</hi>». Lope de Vega (2002: 104) declara en sus <hi rend="i">Novelas a Marcia Leonarda</hi> que «en tiempos menos discretos que el de agora, aunque de hombres menos sabios, (...) llamaban a las novelas <hi rend="i">cuentos</hi>». Zayas (2000: 168) propone, por su parte, el concepto de «maravilla»: «A Lisarda, su sobrina, y a la hermosa Maltilde, mandó que (...) la primera noche, después de haber danzado, contasen dos maravillas, que con este nombre quiso desempalagar al vulgo del de novelas, título tan enfadoso que ya en todas partes le aborrecen». Desde los trabajos de Chevalier (1975, 1976, 1978, 1979, 1983, 1989) se suele reservar «cuentecillo» para los relatos breves, de tono familiar, en general de forma dialogada, que suele concluir con una réplica aguda, pero que, en todo caso, producen, o intentan producir, un efecto jocoso. Véase asimismo lo dicho por Laspéras (1999: 310-311), quien distingue entre «cuento» y «novela» en virtud de que «uno es fundamentalmente oral y la otra escrita»; así como, entre otros factores, por el ámbito en esencia urbano en el que se desarrollan las novelas. Véanse asimismo Segre (1989: I, 47-57), Frenk (1982: I, 101-123, 2000: I, 516-521) y Bonilla Cerezo (2007: 101-104)</note>, cumpliendo con la ley de la obediencia y con la que observó ayer mi hermosa antecesora, ocupo este puesto para referiros una graciosa burla con que reprehendo a los hombres que se divierten<note place="bottom"><hi rend="i">divertirse</hi>: «salirse uno del propósito en que va hablando; o dejar los negocios y, por descansar, ocuparse en alguna cosa de contento» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> del provechoso empleo de las letras que profesan –de quien esperan eminentes cargos– por darse a ocupaciones inútiles, y de que no se saca ningún fruto, con que vienen a perder sus reputaciones y el predicamento en que pudieran estar por lo primero; y porque esta novela consta así de prosa como de versos, me he reducido a traérosla escrita, temiendo no me falte la memoria a la mejor sazón, como muchas suele acontecer.</p>
          <p>Y sacando un cuaderno del pecho en inteligible voz comenzó a leer de esta manera<note place="bottom">Campana (1992: 265) observa que «es singular este recurso de que un personaje lea la novela, en vez de contarla de memoria. Debe ser un reflejo de la práctica, común en la época, de las lecturas colectivas. Quizás este detalle se deba a que el tema del relato: una sátira contra el estilo culterano en la que abundan citas y poemas exige, supuestamente, el soporte de lo escrito». Además, <hi rend="i">El culto graduado</hi> está puesta en boca de un médico «extranjero» y urbano, a diferencia de lo que ocurre en las otras «Tardes», narradas por el grupo de cortesanas. La locura del licenciado Alcaraz se conoce, pues, gracias al relato de un profesional autónomo que ejerce un papel similar al de los doctores Chilindrón y Escamonea en el romance «De Madrid hasta Alcalá», incluido en los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi> (Castillo Solórzano, 2003: 430-435). Estos médicos no traban su amistad en ninguna de las dos capitales, sino en un punto intermedio entre ambas: la venta de Viveros. Sobre los ataques del autor vallisoletano a los médicos en varios poemas de los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi> («Hipócrates español», «De Madrid hasta Alcalá», «La soberana gracia del Paráclito», «Entre purgas y jarabes»...), véanse Arellano (1984: 287-292), David-Peyre (1971: 13-22) y Bonilla Cerezo (2008: 47-104). Véase también el romance «Tres mulas de tres doctores» (Quevedo, 1999: II, 464-465). </note>.</p>
          <p>Siete leguas<note place="bottom"><hi rend="i">legua</hi>: «espacio de camino, que contiene en sí tres millas» (<hi rend="i">Cov</hi>.). <hi rend="i">Milla</hi> es un «espacio de camino que contiene en sí mil pasos» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> de la insigne y real villa de Madrid, corte del cuarto Filipo, monarca de las dos Españas, dista la villa de Casarrubios del Monte<note place="bottom"><hi rend="i">villa de Casarrubios del Monte</hi>: se halla a menos de 50 kilómetros de Toledo y también de Madrid, limitando con los municipios toledanos de Carranque, El Viso de San Juan, Las Ventas de Retamosa, Valmojado, Méntrida, Camarena y La Torre de Esteban Hambrán, y con los madrileños del Álamo, Navalcarnero, Villamanta y Batres. Esta villa es recordada porque Casarrubios se convirtió en la capital de España del 8 de noviembre al 3 de diciembre de 1619. El rey Felipe III, de vuelta de Portugal, cayó gravemente enfermo y descansó allí durante su convalecencia en la corte. Castillo Solórzano (1947: 63) repite la misma construcción en el libro I de su <hi rend="i">Lisardo enamorado</hi>: «Con las negras sombras de una oscura y tenebrosa noche, caminaba el enamorado Lisardo, acompañado de los más penosos pensamientos, verdugos crueles de su alma, que de criados de la ilustre y noble casa de sus padres, pues con solo uno, fiel archivo de sus secretos y segura guarda de su persona, iba camino del reino de Valencia, dejando a toda prisa Madrid, amada patria suya, corte insigne del católico Filipo, cuarto de este nombre, ínclito monarca de las dos Españas. En esta insigne villa tenía Lisardo su antiguo solar y calificada casa, siendo el primogénito en ella y sucesor de un cuantioso mayorazgo que al presente poseía su anciano padre».</note>, de donde se intitulan condes los ilustres descendientes de la clara prosapia de <name type="polemista">Chacón<!-- Jaime Galbarro : 2015-06-21T17:43:00
Aquí apostaría por señalar “Antonio Chacón” como Autoridad en la nota correspondiente, porque creo que la sospecha de Bonilla tiene bastante peso. Las Tardes entretenidas se publican en 1625 cuando Antonio Chacón ya debía estar con el famoso manuscrito. Según Dámaso Alonso comienza con la recopilación hacia 1620. ASÍ LO CREO. No sé si hay que añadir otra etiqueta, marcador, etc.-->,</name> familia tan estimada en España como honrada de sus generosos reyes<note place="bottom"><hi rend="i">condes de Chacón</hi>: se refiere a la noble familia de Chacón, a quien perteneció don Gonzalo Chacón, señor de Casarrubios, ayo y valido de la princesa Isabel (futura reina de Castilla), y un siglo después también don Antonio Chacón, el amigo de Góngora que preparó el manuscrito antígrafo que recopila y fecha todos los poemas de don Luis. Esta familia ostentó en el siglo XVII el condado de Casarrubios. Podría especularse con la posibilidad de que la elección de Casarrubios como patria del culto graduado represente un guiño de Castillo al prestigioso editor del poeta. Aquí el título se refiere, por tanto, al condado de Casarrubios, que poseía por aquel entonces la familia Chacón. Hubo no obstante dos Gonzalo Chacón, y hay que pensar que el novelista se refiere aquí al segundo de ellos: el primero, Gonzalo Chacón y Martínez del Castillo (1429-1507), fue primer señor de Casarrubios del Monte y de Arroyo Molinos; mientras que el que nos compete, Gonzalo Chacón y Ayala, ostentó el título de primer conde de Casarrubios, además del señorío de Arroyomolinos y la mayordomía de la reina María de Austria, mujer de Felipe III.</note>.</p>
          <p>Aquí asistía a pasar sus estudios el bachiller Alcaraz después de haber cursado en los dos derechos<note place="bottom"><hi rend="i">dos derechos</hi>: el Derecho Canónico y el Civil. En la narrativa de Castillo Solórzano abundan las referencias a Salamanca, por lo que no es descartable su paso por esta ciudad. Así, por ejemplo, en este lance de las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi> (1637), que tiene su asiento en la ciudad castellana: «Viendo el abuelo de nuestro Hernando a su nieto con buen ingenio, le pareció que aprendiese la gramática en el estudio de la Compañía, la que con buena educación de aquellos padres (que en esto y en todo lo tocante a buena enseñanza se la ganan a todos), se prometía la enmienda del muchacho. No le costaron pocos azotes el ser travieso y el inquietar a sus compañeros a hacer burlas a otros, que fue severamente castigado de sus maestros» (Castillo Solórzano, 1986: 67).</note> los cinco años en la eminente y docta academia salmantina, donde recibió el grado que tenía. Era hombre de treinta años, agradable en la presencia, tardo en el ingenio, muy jovial<note place="bottom"><hi rend="i">jovial</hi>: Castillo acostumbra a usar este adjetivo con la acepción actual (‘alegre’, ‘risueño’) pero también, para tratar de amores, lo asocia con uno de los antropónimos de Júpiter («Iove»). Véase el romance «Caracteres de beldad», también incluido en <hi rend="i">El culto graduado</hi>: «El sobre tus luces ceño / juzgo que alternante esté, / tal vez el amor jovial / y saturnino tal vez» (Bonilla Cerezo, 2010: 297-298).</note> y, sobre todo, de candidísimas entrañas; pero, con esto, en lo vano y presumido podía hacer competencia con un maestro en Artes<note place="bottom"><hi rend="i">maestro en Artes</hi>: «en la Universidad es el grado que se da en la Filosofía después de el de bachiller. Usa de borla azul en el bonete» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Por <hi rend="i">arte</hi> hay que entender «el mismo libro en que están escritas las reglas y preceptos del arte. Por antonomasia se llama así el de Nebrija, en que se contienen las reglas de la Gramática» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note> o con un caballero de ciudad. Los ratos que daba vacaciones a sus estudios –por quien se prometía honrosos premios de estimados cargos– se ocupaba en leer ya libros poéticos, ya obras sueltas manuscritas de ingeniosos y conocidos poetas, siendo tocado de este contagio, que así se le puede dar nombre, <name type="polemista">cuando los ignorantes, a pesar de su rudo natural y pocas letras, porfían en hacer duros y mal limados versos</name><note place="bottom">Campana (1992: 266) apunta que «es difícil no ver aquí una referencia a las <hi rend="i">Soledades</hi> de Góngora, que circularon durante mucho tiempo manuscritas, antes de ser publicadas póstumas en 1633 [en realidad en la edición de Vicuña, de 1627]». Habría que profundizar sobre este particular, pues no es descartable que Castillo pudiera conocer de primera mano algún que otro documento de la polémica gongorina. La frase «siendo tocado de este contagio, que así se le puede dar nombre, cuando los ignorantes, a pesar de su rudo natural y pocas letras, porfían en hacer duros y mal limados versos» se parece lo suyo a otra de un texto clave en la primera difusión de los poemas mayores del cordobés: las <hi rend="i">Advertencias para la inteligencia de las Soledades</hi>, de Almansa y Mendoza: «considerándose falto de experiencia, de estudio y de ciencia y «con lenguaje corto y <hi rend="i">mal limado</hi> estilo», había querido salir al campo «a defender un torbellino de pareceres y objetos... que la ventolera de algunos con título de doctos, curiosos y valientes ingenios han levantado contra las <hi rend="i">Soledades</hi>» (Orozco Díaz, 1969: 198). La cursiva es mía. En la línea de los préstamos más o menos evidentes con el <hi rend="i">Quijote</hi>, remito también al siguiente párrafo del capítulo 1 de la Primera parte de la novela de Cervantes (1998: 37): «Es, pues, de saber que este sobredicho hidalgo, los ratos que estaba ocioso –que eran los más del año–, se daba a leer libros de caballerías, con tanta afición y gusto que olvidó casi de todo punto el ejercicio de la caza y aun la administración de su hacienda. (…) Con estas razones perdía el pobre caballero el juicio, y desvelábase por entenderlas y desentrañarles el sentido, que no se los sacara ni las entendiera el mismo Aristóteles, si resucitara para solo ello».</note>.<seg rend="rimandocommento"><!-- Jaime Galbarro : 2015-06-27T13:33:00
El editor considera que las Advertencias para la inteligencia de las Soledades, de Almansa y Mendoza son una fuente o referente (aunque difuso) de El culto graduado, por lo que habría que marcarlos en nota con los estilos autoridad y título. Si sois tan amables y procedéis vosotros, lo agradezco. Y lo mismo para los párrafos de la Respuesta de Lope y del Discurso poético de Jáuregui que incluyo cuando cito las ideas de Festini en distintas notas, pues ha sido ella quien las ha sacado a la luz. IMPORTANTE--></seg></p>
          <p>Llegaron a sus manos unos de algún autor pesado, de aquellos a quien la rudeza del vulgo llama cultos, siendo este nombre tan opuesto al que merecen. No hablo de particulares sujetos, que en la obscuridad de sus escritos han descubierto elegancias y rayos de ingenio, dando con ellos admiración a nuestra nación y las extranjeras<note place="bottom">Su aplauso va dirigido a Góngora y no a sus epígonos. Francisco Fernández de Córdoba, abad de Rute, lo había expresado con términos semejantes en su <hi rend="i">Examen del Antídoto</hi>: «Para mí, señor, tengo por infalible, que cuando llegaron a manos de vuestra merced las <hi rend="i">Soledades</hi> y trató de escribir contra ellas, si lo consultara con hombres de buen juicio se ahorrará de trabajo semejante, y empleará su talento en defenderlas, antes que impugnarlas; pues, a la verdad, por común consentimiento, es hoy su autor el mejor Poeta que se conoce en España» (Artigas, 1925: 416). Festini (2013: 35) sugiere que este párrafo es deudor de la <hi rend="i">Respuesta al papel que escribió un señor de estos reinos en razón de la nueva poesía</hi>, donde se lee: «Mas, sea lo que fuere, yo la he de estimar y amar, y tomando de él lo que entendiere con humildad, y admirando lo que no entendiere con veneración; pero a los demás que le imitan con alas de cera en plumas tan desiguales, jamás les seré afecto, porque comienzan ellos donde él acaba». Y poco después: «Y para que mejor vuestra excelencia entienda que hablo de mala imitación y que a su primero dueño reverencio, doy fin a este saludo con este soneto que hice en alabanza de este caballero, cuando a sus dos insignes poemas no respondió igual la fama de su patria».</note>.</p>
          <p>Perdía el juicio nuestro bachiller investigando interpretación a cualquier verso de estos y, para darles la verdadera a su satisfacción, decía millones de disparates, como suelen hacer otros mayores ingenios por averiguar sentido donde no le hay. Mil veces tuvo la pluma en la mano para hacer un dilatado comento sobre cada dificultad, que no diera poco que reír a salir a luz su impertinente trabajo<note place="bottom">Castillo no se burla aquí tanto de los poetas oscuros como de sus vanos comentaristas. No se pierdan de vista las analogías con el primer capítulo y la presentación de Don Quijote en la novela de Cervantes: «Con estas razones perdía el pobre caballero el juicio y desvelábase por entenderlas y desentrañarles el sentido, que no lo sacara ni las entendiera el mismo Aristóteles, si resucitara para sólo ello». A grandes rasgos, Alcaraz se comporta aquí como una especie de Quijote que «enloquece» por leer textos cultos. </note>.</p>
          <p>Llegose el tiempo de las vacaciones en las universidades<note place="bottom">Los cursos en la Universidad de Salamanca comenzaban el día de San Lucas (18 de octubre) y terminaban el de San Juan (24 de junio).  </note> y de la de Salamanca vinieron dos estudiantes naturales de Casarrubios a su patria, con quien el bachiller se comenzó a comunicar y a profesar amistad y, entre otras cosas que una tarde trataron encerrados en la sala baja de su estudio, fue discurrir sobre aquellas obras obscuras, o las llamemos cultas, en que los dos estudiantes se preciaron estar muy versados, declarándole lo que él dudaba, con que el bachiller los confirmó por agudas habilidades, tanta era su candidez<note place="bottom">La oscuridad y el latinismo son dos de las críticas más recurrentes que se le hicieron a Góngora. Véase Roses Lozano (1994: 96-97). A propósito de las desventuras de Alcaraz, véase también la «novela y escarmiento nono» de la <hi rend="i">Guía y avisos de forasteros que vienen a la corte</hi>, de Liñán y Verdugo, aparecida en 1620 y reimpresa en 1621, apenas un lustro antes que las <hi rend="i">Tardes entretenidas</hi>: «–También –dijo don Antonio– hay otra manera de hombres en esta corte entre estudiantes y seglares, que los llaman “semipoetas” o “coplistas”, que se precian de que traducen o que trabucan libros y componen o descomponen comedias, aunque la amistad y conversación de estos no es tan dañosa ni perniciosa, sino más entretenida. También si cogen a manos a un forastero, que le huelen que tiene un poco de humor, ni le dejan en la posada ni en la calle, gastándole el tiempo que ha menester para sus negocios, llenándole la cabeza de vanidades; y como nunca son muy ricos ni sobrados, también se pegan a la bolsa y le sacan la parte que pueden» (Liñán y Verdugo, 1980: 200-201).</note>. Y para darle mayor admiración dijo cada uno versos suyos a imitación de estos cultos, que ellos aplicaban al asunto que les parecía, dejando al bachiller absorto y admirado de oírselos y tan ayuno de entenderlos como los mismos que los habían hecho; ejercicio en que han perdido pie muchos que han tomado la pluma para escribir en este nuevo y obscuro estilo, pues les parece consiste su elegancia en la obscuridad de los versos, en las nuevas y exquisitas voces, aunque sean latinas, en anteponer y posponer vocablos, donde la construcción no tiene lugar, porque todo es un barbarismo<note place="bottom">Festini (2013: 36) se acoge de nuevo a la autoridad de la citada <hi rend="i">Respuesta al papel que escribió un señor de estos reinos</hi> de Lope de Vega: «Pero, volviendo al propósito, a muchos ha llevado la novedad de este género de poesía, y no se han engañado, pues en el estilo antiguo en su vida llegaron a ser poetas, y en el moderno lo son el mismo día; porque con aquellas trasposiciones, cuatro preceptos y seis voces latinas o frasis enfáticas se hallan levantados adonde ellos mismos no se conocen, ni aun sé si entienden. […] Y así, los que imitan a este caballero producen partos monstruosos, que salen de generación, pues piensan que han de llegar a su ingenio por imitar su estilo».  </note>.</p>
          <p>No quiso nuestro bachiller que los dos estudiantes le tuviesen por ignorante y, haciéndose del entendido en sus versos, admiró su elegancia y ponderó su agudeza, y de allí adelante procuró a costa de desvelos, si olvidado de sus importantes estudios<note place="bottom"><hi rend="i">a costa de desvelos, si olvidado de sus importantes estudios</hi>: cláusula condicional típicamente gongorina. Dámaso Alonso (1978: 149) señaló que el poeta cordobés en estos casos «situaba A («el alma») junto a B («los ojos»), como dando dos alternativas al lector, como instándole a elegir entre las dos por separado, unas veces, y otras cual si presentara una de las dos alternativas como más razonable, más aceptable, mientras muestra por un momento –para retirarla enseguida– otra que no se atreve a ofrecer de lleno por más hiperbólica o extraordinaria».</note>, ocuparse en salir eminente en la culta poesía; y así no escribía cosa que no fuese imitándola, sin saber él mismo lo que se quería decir, y para muestra de lo que pretendía profesar hizo un romance a la crueldad de una moza vecina suya, dejándole su derecho a salvo, para poder servir en otro asunto; que esta nueva poesía, ejercitada de sus flamantes profesores, es malilla de asuntos, como solfa de villancicos festivos<note place="bottom">Los villancicos alcanzaron paulatinamente un notable grado de barroquismo que despertó las iras de los eruditos del XVII y principios del XVIII. Feijoo, en su <hi rend="i">Discurso de la Música de los Templos</hi>, tras pedir que en ella todo sea «majestuoso y serio», sin «algo de viveza alegre», continúa diciendo: «la poesía que hoy se hace para las <hi rend="i">cantadas del Templo</hi> anda completamente “perdida”...»; pero «la peor es la que se oye en las Cantinelas Sagradas donde toda la gracia consiste en equívocos bajos, metáforas triviales, retruécanos pueriles, (...) masas informes de conceptillos, sin ningún espíritu y emoción» (Bonilla Cerezo y García Aguilar, 2002: 11-12).</note>, que en ella acomodan cualquiera letra, venga o no venga bien, con que se dicen ridículos disparates; pues al modo que un rocín atado a una estaca en el alcacer<note place="bottom"><hi rend="i">alcacer o alcacel</hi>: «es la cebada verde antes que acabe de granar, que suele segarse para mantener las bestias y purgar y engordar los caballos» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> comienza por lo más tierno y, estando allí tiempo sin mudarse, le obliga a comer hasta lo más duro de las cañas y aun las mismas raíces, así hace el poeta villanciquero, que, forzándole a que atado a una solfa<note place="bottom"><hi rend="i">solfa</hi>: «arte que enseña a reducir a conforme unidad o consonancia las voces entre sí diversas. Es lo mismo que música y tiene seis voces que son ut, re, mi, fa, sol, la» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note> haga un villancico a la Natividad, otro a la Resurrección y otro a los Inocentes, lo viene a parecer<note place="bottom"><hi rend="i">Inocentes, lo vienen a parecer</hi> (inocentes): zeugma.</note> en sus versos cuando llega al cuarto<note place="bottom">Se convirtió en un lugar común la identificación entre los malos poetas, incluyendo a los cultos, por inanes, y los villanciqueros. Así, por ejemplo, Torres Villarroel escribe en sus <hi rend="i">Visiones y visitas de Torres con Quevedo por la corte</hi>: «Ahora se sorbe el cieno en que se revuelcan los renacuajos de este siglo. Toda la casta de poetas villanciqueros que surtían de coplas de Gil y Menga las Navidades y los que escribían jacarandainas para los ciegos, se han arrimado a los cómicos, y se ahogan los pobres en poetas, oyendo continuamente sus rebuznos. Y si no los confundiera la grave y sonora armonía de la música moderna, fuera lo mismo que escuchar los alaridos de la tortura». Véase Torres Villarroel (1796: 35b).</note>.</p>
          <p>Volviendo pues al presumido bachiller, a él le pareció que se le había lucido el trabajo de su romance, y pudo ser en el favor que le harían por él. Lo escrito es lo que se sigue, volviendo a advertir que fue a la crueldad de una dama llamada Inés:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab">    </space>Caracteres de crueldad</l>
          <l>rígida escribes Inés</l>
          <l>con esos de oro cabellos</l>
          <l>en verónico papel<note place="bottom"><hi rend="i">verónicopapel</hi>: el significado del octosílabo procede de la expresión «paño de la Verónica», o sea, el lienzo con que la Verónica enjugó el sudor de la cara de Cristo, quedando impreso su rostro. También se emplea la imagen para aludir a un paño muy sucio o con manchas. El adjetivo «verónico» es un neologismo de Castillo, al socaire de los de Quevedo, para burlarse de los estilemas de la poesía culta. El autor vallisoletano repite de nuevo dicho epíteto en <hi rend="i">El Proteo de Madrid</hi>: «Al cristal de Manzanares / lleva en escasa matriz, / no le permite que bañe / el verónico marfil». Véase Castillo Solórzano (1992: 157). <space/></note>.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Vago en tus rizos el aire</l>
          <l>descifre letras, si bien</l>
          <l>libar las del rostro flores</l>
          <l>delinque ya en descortés.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>El sobre tus luces ceño</l>
          <l>juzgo que alternante esté,</l>
          <l>tal vez al amor jovial</l>
          <l>y saturnino tal vez<note place="bottom"><hi rend="i">amor saturnino</hi>: por oposición a «jovial», se trata del amor «melancólico, triste, silencioso y poco sociable. Díjose del planeta Saturno, a quien atribuyen los astrólogos que influye melancolía» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note>.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Canoras<note place="bottom"><hi rend="i">canoras</hi> también es un epíteto propio del idiolecto de los «cultos». Por otro lado, el sustantivo «afectación», o bien el verbo «afectar», precisamente por ser del gusto de Góngora, que los utiliza en tanto el villancico «Nace el niño y velo a velo» como en el <hi rend="i">Panegírico al duque de Lerma</hi> («¿Qué mucho si afectando vulto triste / llora la adulación y luto viste», v. 415-416), se aducía para subrayar los vicios estilísticos que se les achacan a los cultos. Véase al respecto el sinnúmero de ejemplos que aduce el <hi rend="i">CORDE</hi>.</note> afecta salvas</l>
          <l>turba plumosa<note place="bottom">: La «turba plumosa» citada por el bachiller recuerda a «la infame turba de nocturnas naves» de la octava V del <hi rend="i">Polifemo</hi> (v. 39) y a la «turba canora» de la <hi rend="i">Soledad</hi> primera (v. 633). Véase Góngora (2000: 338 y 383).</note> si ve</l>
          <l>tal de los cielos aurora,</l>
          <l>tal de la tierra mujer.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Cede a deidad, solfa alada<note place="bottom">He aquí un sintagma («solfa alada») que reaparece en clave paródica en otros textos de la época; verbigracia en el <hi rend="i">Comento burlesco de la canción del certamen del Pilar</hi>: «Infúndame gongórica armonía / la que yo imito de la solfa alada». Véase Blecua (1980: 123). También lo encontramos en la <hi rend="i">Justa poética del maestro Burguillos al premio del cáliz de plata</hi> («Santísimo Gregorio»), de Lope de Vega: «Con tan alto os desea / afecto el cielo, que a triunfante sede / vislumbres brujulea, / lucernas liba y esplendores cede, / cantando a voz sagrada, / instrumento de pluma solfa alada». Véase Vega (1777: 346-348).</note>,</l>
          <l>ministra<note place="bottom">Los verbos «libar» y «ministrar», al igual que el adjetivo «joven», se usan aquí con valor paródico. Castillo ya los había incluido en «Instrucción para saber», un romance de los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi>: «<hi rend="i">Ministrar</hi> es el servir, / <hi rend="i">terminador</hi>, el que puso / límite en cualquier acción / <hi rend="i">decrepitante</hi>, el caduco, / <hi rend="i">pitonicida</hi> es Apolo, / <hi rend="i">protonauta</hi>, Palinuro, / <hi rend="i">precipitante</hi>, Faetón, / <hi rend="i">antipodexter</hi>, el zurdo. / <hi rend="i">Esplendor, parangonar</hi>, / <hi rend="i">fulgor, pululante, inculto</hi>, / <hi rend="i">errante, seminador</hi>, / <hi rend="i">júbilo, incentivo, impulso</hi>, / <hi rend="i">libación, vagante, intonso</hi>, / <hi rend="i">vilipendio</hi> y otros muchos / términos cultisonantes / que por no cansar no busco; / aunque confundan y extrañen / por lo remotos del uso, / se permite usar de todos, / porque se admire el confuso» (Castillo Solórzano 2003: 335, v. 69-88).</note> aplauso a crüel</l>
          <l>beldad, que favor infante</l>
          <l>joven transforma desdén.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Nestóreos<note place="bottom"><hi rend="i">Nestóreos</hi> es un hiperneologismo jocoso a partir de Néstor, el mítico rey de Pilos. Hijo de Neleo y de su esposa Cloris, «fue éste un hombre de larga vida, según él mismo confiesa en tiempos de guerra Troyana: “he vivido doscientos años, ahora vivo la tercera edad”» (Boccaccio 1983: 603-604). </note> acumulando<space rend="tab">    </space></l>
          <l>años goce, eternas de</l>
          <l>alabanzas, si a lo hermoso</l>
          <l>la fama, no a su vejez.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Aquestos cantaba versos</l>
          <l>Alcarcio a su puerta, al tiem-</l>
          <l>po que el alba subpedita</l>
          <l>celajes de rosicler<note place="bottom"><hi rend="i">celajes de rosicler</hi>: sintagma para burlarse de las cronografías de los cultos. Así, figura con tono completamente serio tanto en varios de sus romances como en la dedicatoria al conde de Niebla del <hi rend="i">Polifemo</hi>: «Estas que me dictó rimas sonoras, / culta sí, aunque bucólica Talía, / oh excelso conde, en las purpúreas horas / que es rosas la alba y rosicler el día, / ahora que de luz tu Niebla doras, / escucha al son de la zampoña mía, / si ya los muros no te ven de Huelva, / peinar el viento, fatigar la selva». Véase Góngora (2000: 337, v. 1-8). Por otra parte, como anota Campana (1992: 269), Castillo utiliza de forma voluntariamente tosca, y a lo largo de todo el romance, los recursos típicos del culteranismo: el léxico latinizante (<hi rend="i">subpedita</hi>), la omisión del artículo («cede a deidad») el hipérbaton («canoras afecta salvas»), etc. Recursos que se incrementan hasta llegar al final, donde por medio de un encabalgamiento (equivalente a una tmesis) se corta una palabra, de forma que cada una de sus partes aparece en dos versos distintos («tiem- / po»). </note>.</l>
          <l/>
          <p>Apenas estuvo escrito el cultísono romance y en manos de la dicha Inés, que era una doncella hija de un labrador rico, cuando ella le puso en las de un primo suyo para que se le leyese, el cual solo entendió de él el nombre de la contenida prima, porque de lo demás fue para él algarabía de aliende<note place="bottom"><hi rend="i">aliende</hi>: «lo mismo que <hi rend="i">allende</hi>. (...) Es voz anticuada» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note>, que esto tiene esta nueva jerigonza<note place="bottom"><hi rend="i">jerigonza</hi>: «lo que está oscuro, complicado y difícil de entender» (<hi rend="i">DRAE</hi>, 1837). Castillo repite tanto las críticas vertidas en su romance «Instrucción para saber» («Y a los que en la jerigonza / se hallaren poco duchos, / sirvan estas novedades / de facilitar lo rudo: / <hi rend="i">entre bóvedas de sombras</hi>, / dijo un poeta Catulo, / que halló Angélica a Medoro, / y estaba sobre unos juncos») como las de Quevedo en su «Receta para hacer <hi rend="i">Soledades</hi> en un día» («Quien quisiere ser culto en un sólo día»), incluida en su <hi rend="i">Aguja de navegar cultos</hi> (1631): «Quien quisiere ser culto en solo un día, / la jeri (aprenderá) gonza siguiente: / <hi rend="i">fulgores, arrogar, joven, presiente</hi>, / <hi rend="i">candor, construye, métrica, armonía</hi>». Véase Quevedo (1993a: 437-438).</note>, darse los que la leen por entendidos de ella por no ser menos que otros y, tragando la burla, procurar pagársela con otra tal<note place="bottom">Castillo condena el lenguaje culto por participar de la tradición del retablo de las maravillas, o bien del cuentecillo sobre el traje del rey. Es decir, aquellos que contemplan que el soberano (aquí el culto) va desnudo (aquí desnudo de conceptos), fingen que lo ven ricamente vestido (o agudísimo), lo aplauden y así generan una suerte de complicidad por parte del engañado mediante el arte de «engañarse» a sí mismos y a los demás. He aquí un pequeño tópico de la polémica gongorina: el burlado que es también cómplice, protagonista y hasta motor de la burla.</note>, si son poetas, quedando todos más ayunos de su entendimiento que la familia de un miserable en año caro.</p>
          <p>El segundo traslado de esta obra bien se deja entender que se dedicaría a la vista de los dos licenciados a costa de dar más testigos al martelo<note place="bottom"><hi rend="i">martelo</hi>: «la unión y correspondencia cariñosa entre dos personas» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note> de la señora Inés, cosa en que reparan poco los poetas, pues a trueque de manifestar sus versos no se les da nada que peligren las honras de los sujetos por quien se hicieron<note place="bottom">Un episodio semejante al de Inés y su primo se repite en <hi rend="i">La niña de los embustes</hi> (Castillo, 1906: 52-53), protagonizado por el licenciado Sarabia y Teresa –bajo la máscara de Teodora–, una joven que da lustre al gremio de las fregatrices: «–Señora Teresa, gala de la mantellina y donaire de la pedante serafinidad: no pondero con hipérboles ni exageraciones cuánto júbilo ha sentido mi alma con ver esa angélica presencia de vuestra merced (...)».</note>. Vieron pues el romance con mucho gusto, alabando su agudeza y dándole esperanza, por la buena muestra, de que si lo cursaba saldría consumado poeta en aquel genio, con que el buen pasante olvidó totalmente su profesión, dándose a este impertinente cuanto cansado ejercicio, ahorrando de conceptos por afligirle en buscar novedades, que las más desaforadas son más a propósito. Hizo luego, picado de la alabanza, un soneto a la misma Inés, siendo el asunto de él que, estándose tocando a un espejo, al tiempo de mirarse la primera vez en él, entró un rayo del sol que, penetrando el resquicio de la ventana, dio en la luna y la deslumbró. Decía de esta suerte:</p>
          <p/>
          <l><space rend="tab">    </space>Esplendente deidad, cándido tiro</l>
          <l>(en fúlgidos bocados ya tascante)<note place="bottom"><hi rend="i">tascante</hi>: adjetivo derivado de «tascar»: «comer de socapa y a excusadas, como si uno se arrebozase la capa para disimular y debajo de ella comiese. Esta palabra se dijo de tasca, nombre italiano que vale talega; y así será lo mismo que comer de talega; pero es de advertir que los arrieros y carreteros y gente de aldea, caminando suelen dar de comer a sus bestias echándoles en una talega la paja y cebada toda revuelta, y metiéndoles en ella la cabeza se la atan por encima de las orejas; y así están tascando en la tasca sin que se les pierda nada. Por alusión tascar en el freno se dice del caballo» (<hi rend="i">Cov</hi>.). Este soneto remeda el léxico afectado y las metáforas de los cultos. Recuérdese que el propio Góngora utilizó el verbo «tascar» en la octava II del <hi rend="i">Polifemo</hi>: «tascando haga el freno de oro, cano, / del caballo andaluz la ociosa espuma». Véase Góngora (2000: 337, v. 13-14). No lo considero, sin embargo, un eco directo. Téngase en cuenta además que el «cándido tiro» al que alude el poeta es el de los caballos del sol («esplendente deidad»), que tascan no el oro cano, como sucedía en el anterior ejemplo del <hi rend="i">Polifemo</hi>, sino «fúlgidos bocados». Subyace, pues, en estos verso el «luminoso tiro» que aparecía a su vez en la <hi rend="i">Soledad primera</hi>: «Del carro, pues, Febeo, / el luminoso tiro / mordiendo oro, el eclíptico zafiro, / pisar quería (…)» (v. 709-712). </note></l>
          <l>unce a clara mansión, solio vagante<note place="bottom"><hi rend="i">solio</hi>: «trono y silla real con dosel» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note>,</l>
          <l><space rend="tab">    </space><seg rend="citazionecarattere">subpeditando</seg><note place="bottom"><hi rend="i">subpeditando</hi>: Castillo se afana por hipercultizar burlescamente algunos verbos. El <hi rend="i">CORDE</hi> registra muy escasos usos de «subpeditar» en español: «subpeditando en él la viçiosa tiranía» (Enrique de Villena, <hi rend="i">Traducción y glosas de la Eneida</hi>, ed. Pedro Cátedra, Madrid, Turner, 1994). Hay que tener presente que se trata de un hipercultismo ridículo por «pisar», un verbo que, paradójicamente, es el que en realidad suele utilizar Góngora, y bastante a menudo además. Véanse por ejemplo los versos citados en la nota 122. Nótese sin embargo que es un verbo del gusto de Castillo, quien lo empleó hasta tres veces en sus <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi>. Así, en el romance <hi rend="i">A una creciente del Manzanares en el mes de julio</hi> («Sin correr, está corrido»): «Por verme de poco fondo, / subpeditado me traen, / pues se echa cualquier fregona / soletas de mis cristales» (v. 61-64); en el romance <hi rend="i">Pintando lo que le sucedió una mañana de mayo en el Sotillo de Manzanares</hi> («Deseoso estaba Fabio»): «pasaba en un jumentillo / el subpeditado golfo, / una siglo de los siglos, / un matusaleno monstruo» (v. 109-112); y en el Enigma III («Salí tan robusta al mundo»): «Martirios sufro estupendos, / que tras ser subpeditada / de los hombres, ellos mismos / con su ingenio me maltratan» (v. 21-24). Véase Castillo Solórzano (2003: 345, 485 y 626). Por lo que toca al sintagma <hi rend="i">campos de zafiro</hi>, es también una metáfora de indiscutible sabor gongorino, pues figura en el íncipit de las <hi rend="i">Soledades</hi>: «Era del año la estación florida / en que el mentido robador de Europa / (media luna las armas de su frente, / y el Sol todos los rayos de su pelo), / luciente honor del cielo, / en campos de zafiro pace estrellas» (Góngora, 2000: 366, v. 1-6). </note><seg rend="citazionecarattere"> campos de zafiro</seg>.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Desmayado esplendor en corto giro</l>
          <l>desmiente antiguo ser de su brillante</l>
          <l>diadema, que deidad más fulgurante,</l>
          <l>luz oponiendo a la luz, da al sol retiro.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Tersa mira palestra<note place="bottom"><hi rend="i">palestra</hi>: personificación griega de la lucha. Vale «el lugar donde se lucha» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note>, en quien duplica</l>
          <l><space rend="tab">    </space>beldades de su origen procedentes,</l>
          <l>la suya radiante improperando<note place="bottom"><hi rend="i">improperando</hi>: «dar en el rostro a alguno con algún mal hecho o reprehenderle injuriosamente y afrentándole» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note>,</l>
          <l><space rend="tab">    </space>ínvidos<note place="bottom"><hi rend="i">ínvido</hi>: «lo mismo que envidioso» (<hi rend="i">DRAE</hi>, 1803).</note> rayos a la luna aplica</l>
          <l><space rend="tab">    </space>con que, pausas haciendo intercadentes<note place="bottom"><hi rend="i">intercadente</hi>: «lo que tiene o padece intercadencias». <hi rend="i">Intercadencia</hi>: «interrupción en lo que se dice o hace en el modo de hablar» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note>,</l>
          <l>menos vaya primores propagando<note place="bottom">El soneto podría parafrasearse tal que así: Una «deidad esplendente» (el Sol) unce unos blancos caballos («cándido tiro») que están tascando unos «fúlgidos bocados» (o sea, los frenos) a una «clara mansión» (el carro) que le sirve de trono móvil («solio vagante») y pone a sus pies los azules cielos («supeditando campos de zafiro»). «Desmayado esplendor en corto giro» (es decir, la brillante luna de un espejo, que reluce con un esplendor débil y desmayado, formando además un pequeño círculo, un «corto giro») desmiente la antigua superioridad de la luminosa diadema del sol, puesto que una deidad aún más fulgurante, la dama, se contempla en ella, y oponiendo su fulgor al del propio astro («luz oponiendo a luz») hace que el sol se retire vencido, al tiempo que lanza rayos de envidia a la luna». Castillo narra un episodio similar en las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi>: don Tomé, hidalgo ridículo, procura enamorar a la hija de un perulero. Los pasos de su galanteo confirman el influjo de Alcaraz sobre otros figurones del autor vallisoletano. Desde un ameno jardín con sombra, avecillas y mirtos, el hidalgo recitará las liras «Gémina luz viviente» cuyo asunto, según indica Joset, recuerda al del soneto gongorino «Al tronco Filis de un laurel sagrado» (1621). Véase Castillo Solórzano (1986: 185). Enríquez Gómez (1991: 243-245) también incluyó en sus <hi rend="i">Transmigraciones</hi> (1644) una academia con dos sonetos cultos. Las analogías entre el capítulo XI de la V <hi rend="i">Transmigración</hi> y la novela de Castillo Solórzano son considerables: «Diez u doce días anduve en compañía de mi juez, y llevome a una academia, cuyos ingenios admiraban el mundo con sus locuras. Yo me preciaba de poeta culto, lírico, cómico y heroico, los cuatro vientos de las musas. (...) Diose un asunto celebrado por nuevo (si bien todos lo son cuando se aciertan a escribir); éste fue que una dama sentada en su cama, queriendo dar a sus blancos pies el velo de nácar o, hablando culto, calzarse los coturnos, se desmayó de ver su amante, que impensadamente la cogió con el hurto en los pies (como otros en las manos), a cuya desmayada hermosura se dijeron los sonetos siguientes: (...) Nuestro ridículo poeta dijo el que sigue: “Calzábase Amariles los coturnos / y Amor que los miró por alambique / más tierno y derretido que alfiñique / los ojazos abrió, casi diurnos. / Iba el ladrón contando por sus turnos / desde el dedo mayor hasta el miñique / y si otro fuera me la diera a pique, / que Amor sabe jugar cientos nocturnos. / Violo la ninfa, y disparando un rayo, / délfico sol, tercero de un canuto, / la dio sin más ni más ciertos desmayos. / Pero el cobarde amante, hijo de un <hi rend="i">etc</hi>., / saliéndose, mirándola al soslayo, / no quiso hacella Porcia siendo Bruto”. Yo, que me preciaba de poeta medio culto, dije: “La diurna Amariles, por el rumbo / fatal del venatorio bamboleo / donde el fogoso campo de Himineo / sirve palestra al palpitante tumbo. / El coturno de nieve, no de chumbo, / derrite en el Vulcano giganteo, / y si Amor se preciara de pigmeo / títere pareciera en el columbo. / Venus, que en tales actos no se zumba, / en lengua erasma, articulando a Erasmo / habló la gatomaquia garatumba. / Diole al hijo de Chipre el asma o asmo, / y ella revuelta en holandesa tumba, / tuvo gota coral de pasmo a pasmo”».</note>.</l>
          <p/>
          <p>Continuando el cultivísono<note place="bottom">Superlativo hiperbólico, con fines jocosos, de las voces «cultísono» y «cultísimo», que  son las que el narrador acostumbra a repetir a lo largo de la novela. Lo he considerado un hápax (y no un error) de esta novela sobre los cultos, por más que no haya encontrado ninguna otra ocurrencia en nuestra lengua.</note> bachiller este prolijo ejercicio, vino a distraerse de sus estudios de tal modo que sola su ocupación era hacer versos cultos a diferentes propósitos, no le teniendo ninguno de cuantos hacía, con que vino a padecer ruinas el celebro<note place="bottom"><hi rend="i">celebro</hi>: «viene del latín <hi rend="i">cerebrum</hi>, por cuya razón se dice también <hi rend="i">cerebro</hi>, aunque se usa menos» (<hi rend="i">Cov</hi>.). El parecido del comportamiento de Alcaraz con el de Don Quijote se pone de manifiesto una vez más: «se daba a leer libros de caballerías, con tanta afición y gusto, que olvidó casi de todo punto el ejercicio de la caza y aun la administración de su hacienda. (...) Con estas razones perdía el pobre caballero el juicio, y desvelábase por entenderlas y desentrañarlas el sentido, que no se lo sacara ni las entendiera el mesmo Aristóteles, si resucitara para sólo ello» (Cervantes, 1998: I, 37-38).</note>.</p>
          <p>Sucedió pasar un caballero mozo estudiante natural de Madrid por aquel lugar, viniendo de Talavera a la corte, y acertó a elegir por posada un mesón que estaba enfrente de las casas de nuestro bachiller<note place="bottom">El caballero procede de la corte madrileña, luego su relato ha de ser necesariamente posterior a 1603, año del primer traslado real. La mención de la familia Chacón supone una referencia implícita a la monarquía de Felipe IV.</note>; y como el rigor de los calores le obligase a pasar la siesta hasta que puesto el sol se le hiciese hora de caminar, quiso tratar de divertirse jugando y preguntó al huésped si habría allí con quien entretenerse un rato. El mesonero le dijo que por ser el tiempo de la siega, en que toda la gente estaba ocupada en la granjería<note place="bottom"><hi rend="i">grangería</hi>: «el modo de aumentar el caudal criando ganado y vendiéndole, o comerciando con otras cosas» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note> de su pan, dudaba que hallase quien le pudiese divertir, que los clérigos, como gente regalada y poco tahúres, no saldrían de sus casas a la suya ni dejarían de dormir la siesta en sus frescas estancias; pero que si gustaba de tener una buena conversación, frontero de su posada vivía un bachiller pasante, el mayor poeta en su opinión que había en aquella tierra, cuyas obras afirmaba él mismo que eran estimadas en la corte y aun habían llegado a celebrarse en palacio. Holgose el caballero de oír a su huésped las alabanzas, aunque al parecer irónicas, de su vecino y la falta de tahúres le obligó a procurar aquella tarde este divertimento, deseando conocer el sujeto del tal poeta, siendo él preciado de lo mismo, pareciéndole que si era bueno le sería un entretenido rato y, si malo, no menos gustoso el oírle sus ridículos versos; y así, acompañado del huésped pasó a su casa, y avisando a la criada que le dijese que lo querían ver salió nuestro poeta a recibir la visita en calzas y jubón <note place="bottom"><hi rend="i">calzas</hi>: «nombre común para las prendas destinadas a cubrir las piernas. Se aplica a la indumentaria desde los primeros tiempos medievales. Solía cubrir desde el pie hasta la parte alta del muslo. En el siglo XVI se dividirán en calzas enteras, como las tradicionales, y otras de dos piezas, combinando las calzas propiamente dichas con bragas u otros elementos, como los muslos, pasando entonces la pieza que cubría la totalidad de las piernas a llamarse medias» (Sousa Congosto, 2007: 448). La frase «en calzas y jubón» denota que Alcaraz se presentó «sin compostura, indecentemente vestido» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Puede tratarse de otro préstamo del <hi rend="i">Quijote</hi>, esta vez del capítulo 29 del Primera parte: «pero el cura, que era gran tracista, imaginó luego lo que harían para conseguir lo que deseaban, y fue que con unas tijeras que traía en un estuche quitó con mucha presteza la barba a Cardenio, y vistiole un capotillo pardo que él traía y diole un herreruelo negro, y él se quedó en calzas y en jubón». Véase Cervantes (1998: 340).</note>, y con una ropa de gorgorán negro<note place="bottom"><hi rend="i">gorgorán</hi>: «tela de seda con cordoncillo, sin otra labor por lo común, aunque también los había alistados y realzados» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Quizá Castillo enderece aquí una pulla paronímica contra Góngora («gorgorán) y su oscura poesía («negro»).</note> que sacó de un cofre, y una montera<note place="bottom"><hi rend="i">montera</hi>: «tocado presente en la indumentaria popular y taurina. En el primer caso corresponde al traje de mujer y al de hombre, y es alta y picuda, con adornos diversos. En el traje del hombre aparece en la zona norte y en el femenino en la actual Castilla y León. En indumentaria taurina es una especie de bonete con dos elementos laterales, con forro interior de seda y externo de astracán o pelo similar» (Sousa Congosto, 2007: 464).</note> de lo mismo, a quien quitó el polvo<note place="bottom">La presentación de Alcaraz ante el caballero se parece a la de don Tomé, caballero sevillano con el que el Trapaza toma asiento en el capítulo IX de sus <hi rend="i">Aventuras</hi> (1637): «Venía este caballero con vestido de gorguerán, acuchillado sobre tafetán pajizo. Traía muy largas las guedejas, bigotes muy levantados, gracias al hierro y a la bigotera que habrían andado por allí; un sombrero muy grande, levantadas las dos faldas de la copa, con unos alamares pajizos y negros, toquilla de cintas de Italia de estos dos colores y por roseta un guante, que debía de ser de alguna ninfa; al cuello una banda de las mismas cintas, con gran rosa atrás: cosas para calificar por figura profesa al tal sujeto» (Castillo Solórzano, 1986: 179). </note>. Saludáronse los dos con mucha cortesía y con la misma le hizo entrar en la sala de su estudio, donde, dejándoles solos sus criados y el huésped, ocuparon dos sillas, y el forastero comenzó su plática de esta suerte:</p>
          <p>–La ociosidad de hallarme en la posada el tiempo que aguardo a que pase el rigor del sol para caminar me ha ocasionado buscar tahúres para divertir la siesta, e informado del huésped carecer este lugar de ellos por la precisa ocupación del beneficio de las mieses, me hizo en segundo lugar relación del agudo y docto ingenio de vuesa merced, de sus primores y habilidades, y cuán buen correspondiente se halla con las musas, gracia que yo envidio sumamente y a que soy en extremo aficionado; tanto que no quise dilatar un punto el conocer su buena persona, prometiéndome con oír sus elegantes versos una sazonada siesta y una entretenida tarde. Yo estoy informado de la gran fama que vuesa merced tiene de sus bien trabajadas obras y cuánto lucimiento y aplauso granjea con ellas, y es lástima que así por esto, como por sus letras, no trate de salir de este corto lugar a la corte<note place="bottom">Nótese la chistosa paronomasia entre «corto» y «corte».</note>, en quien los floridos ingenios como el de vuesa merced lucen y campean, estando a la mira de todos, donde conocidos los sujetos alcanzan los honrosos premios que merecen sus estudios.</p>
          <p>Vanísimo dejó el lisonjero exordio del cortesano caballero al inocente bachiller, pareciéndole por lo que oía que la fama de sus versos estaba ya dilatada, no solo por la corte de España, donde están todas las naciones del orbe<note place="bottom">Como anota Campana (1992: 273), «Madrid alcanzó su máximo esplendor durante el reinado de Felipe IV: meca de curiosos, diplomáticos, pretendientes, viajeros, ambiciosos y soñadores de toda laya. Además de ser una capital deslumbrante y bulliciosa, era también un centro cultural para los intelectuales y las academias, de allí su atracción irresistible para todos los que se picaban de poetas».</note>, mas en las demás provincias de él, y así le respondió:</p>
          <p>–Es tan propio en las personas de su calidad de vuesa merced honrar a los que tan poco valen como yo, que a no conocer esto me desvaneciera el exceso de venir a favorecerme en mi humilde posada, cosa que estimo sobre mis ojos, si bien por la información de mis humildes partes<note place="bottom"><hi rend="i">partes</hi>: «se usa por nueva razón o motivo con que se funda o persuade alguna proposición» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note>, más encarecida que el sujeto merece, se habrá prometido grandes cosas de mi ingenio, cuya ignorancia le asegurará ser verdadera la pasión del informante. Yo, mi señor, estoy retirado en este corto lugar, patria mía, pasando hasta acabar mis estudios y graduarme para dar principio luego a mis pretensiones; que no estoy tan desnudo de letras y favor que no me prometa por todo felices premios, y más en este tiempo donde la ignorancia es tanta que es fuerza ocupar en honrosos puestos a los que, gracias al cielo, carecemos de ella. Las cortas vacaciones que tal vez doy a mis estudios me ocasionan el acordarme de las musas, obligado del buen natural que tengo para hacer versos; y estos días me he ocupado en ellos de manera que, atreviéndome a pasar por la queja que tendrán de mí las olvidadas leyes, me he dedicado al trabajo de un poema que escribo en la moderna y culta lengua que se platica, en quien estoy tan versado de pocos días a esta parte que la curso; y he dado en profesar su estilo, que dudo, y no es arrogancia, que haya nadie que me aventaje en los agudos y nuevos modos de versificar, en las poéticas versiones y en las nuevas y exquisitas voces<note place="bottom">Nótese que este discurso, bastante incoherente por cierto, había comenzado bien, con una humildad de buen tono, pero concluye con una risible concesión a lo fatuo.</note>.</p>
          <p>No aguardó a oír más el socarrón cortesano para calificar de tonto al confiado bachiller<note place="bottom">Existe cierta ambigüedad en la frase, puesto que la supuesta tontería que caracteriza al bachiller puede proceder tanto de su presunción como del hecho de profesar el estilo de la “moderna y culta lengua que se platica”, o sea, la moda del gongorismo, que se filtró también por el teatro (Calderón) y la oratoria sagrada (Paravicino) del Barroco.</note> y, prometiéndose mejor tarde que esperaba, determinó seguirle el humor, diciéndole:</p>
          <p>–Cierto, señor licenciado, que doy mil gracias al cielo pues, cumpliéndome mis intentos, me ha guiado a la parte que más deseaba, que era conocer un varón consumado en esto que llaman culto, que aunque lo profesan millones de hombres que yo conozco, son tan indigestos en sus escritos que uno entre mil es el que tal vez se deja entender en ellos, y es grande rigor que lo que se escribe con fin de deleitar y entretener cause duda, ponga confusión y dé trabajo de andar a caza de interpretar lo que quiso decir. Yo confieso que me he desvelado mucho por entender algunas obscuras obras pero, al cabo de mi trabajo y desvelo, las dejo con su flor<note place="bottom"><hi rend="i">las dejo con su flor</hi>: juego de palabras basado en los dos significados del sustantivo: «flor»; o sea, ‘virginidad’ y ‘pureza’, de ahí que el crítico no «penetre» el significado de las obras cultas, pero también  ‘trampa’, ‘engaño que se hace en el naipe para reconocerlo’, en el léxico de la germanía. Véase Hernández Alonso y Sanz Alonso (2002: 224).</note>, más lejos de entenderlas que antes que las leyese.</p>
          <p>–Confieso –dijo el bachiller– que este divino modo de cultizar no es para la plebe sino para agudos y perspicaces ingenios, salvando el que vuesa merced no incurre en esto, porque le tengo por docto; pero no es bien que tosco y zafio en su rústico albergue sea partícipe de lo que las divinas musas y su laureado protector<note place="bottom"><hi rend="i">laureado doctor</hi>: como se sabe, una corona de laurel (símbolo de Apolo y árbol en el que se metamorfoseó la ninfa Dafne para evitar ser capturada por el dios del Sol y de la poesía) solía adornar a los grandes númenes.</note> dictaron al poeta<note place="bottom"><hi rend="i">dictaron al poeta</hi>: el verbo «dictar» se emplea aquí con el valor de ‘inspirar’. Véase Roses (2007: 187-247) a propósito de estos dos términos en la <hi rend="i">Apología</hi> de Portichuelo.</note>, pues lo manoseado y común, ¿qué valor ha de tener? Lo inconstructo<note place="bottom">Dardo contra los cultos que ya figuraba en la «Instrucción para saber» de los <hi rend="i">Donaires de Parnaso</hi>: «En hacer las oraciones / no pondrá cuidado alguno, / aunque el nombre esté en España / y en Marruecos el gerundio. / No ha de hallarse luego claro, / bien es que tenga rebusco, / que todo culto poema / ha pecado de inconstructo» (Castillo Solórzano 2003: 333, v. 25-32). Véase también Bonilla Cerezo (2008: 70-81).</note>, lo brujuleado<note place="bottom"><hi rend="i">brujuleado</hi>: voz del campo semántico de los juegos de naipes. Así, Covarrubias indica que «los jugadores, que muy de espacio van descubriendo las cartas y por sólo la raya antes que pinte el naipe discurren la que puede ser, dicen que miran por brújula o que brujulean» (Étienvre, 1990: 212). En este caso, hay que intuir también una pulla contra los cultos, pues en el <hi rend="i">Romance de Anarda</hi> («Anarda la presumida»), incluido en la Primera parte de los <hi rend="i">Donaires del Parnaso</hi>, se lee: «Dificulte el entenderlos / el que entiende que madruga / que si no se brujulea / poco del juego se gusta» (Castillo Solórzano, 2003: 459, v. 33-36).</note> y, finalmente, lo impalpable sí que es digno de estimación, que cuando el científico lo penetre el plebeyo por no entendido lo admire<note place="bottom">Según Festini (2013: 37), «el comentario de don Diego […] parece sugerir la famosa frase de la <hi rend="i">Carta de don Luis en respuesta de la que le escribieron</hi>: “Demás que honra me ha causado hacerme escuro a los ignorantes, que esa es la distinción de los hombres doctos, hablar de manera que a ellos le parezca griego; pues no se han de dar las piedras preciosas a animales de cerda”». La propia Festini (2013: 37) añade que «plebeyo es el término utilizado por Juan de Jáuregui en el capítulo VI de su <hi rend="i">Discurso poético</hi>, para calificar a los ingenios que “no pueden extender su juicio a la majestad poética”». </note>.</p>
          <p>–Deseo mucho saber de vuesa merced –dijo el cortesano– si antes de venir a verse tan señor de esta nueva poesía escribió mucho en la vulgar y mecánica.</p>
          <p>–Bastantemente –dijo el bachiller– enfadé a las musas claras todos los cinco años que asistí en Salamanca, con que me he desacreditado y aun perdido reputación, que ahora voy restaurando, y tuviérala más perdida si cosa de treinta comedias que en aquel tiempo escribí las hubiera dado a los autores<note place="bottom"><hi rend="i">autor</hi>: «se dice del que es cabeza y principal de la farsa, que representa las comedias en los corrales y teatros públicos en cuyo poder entra el caudal que adquieren para su mantenimiento y para repartirlo entre los cómicos» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note>, que no hubiera cosa que más me afrentara para no parecer delante de gentes.</p>
          <p>–¿Con tantas comedias se halló vuesa merced? –dijo el cortesano–. Mucho me espanto no tratar de venderlas, que de tan buen ingenio no dudo su despacho<note place="bottom"><hi rend="i">despacho</hi>: «expediente, resolución y determinación» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Castillo también se refiere al hecho de «despacharse», o sea, de venderse, en este caso con excesiva facilidad. </note> ni que las dejasen de pagar bien.</p>
          <p>–Es la más imperfecta república la de los representantes que hay en el mundo –dijo el bachiller–, pues, cuando no se hallan sobornados con dos o tres comedias de antemano dadas de balde, no hay tratar de gastar un real en ellas, fuera de que yo las tuve en tanta estima que menos de a ochocientos reales en plata doble juré que no habían de salir de mi escritorio, porque semejantes trazas y conceptuosos versos no los ha imaginado ingenio humano; y como estoy tan cierto de lo que son, al fin como padre suyo, que las he engendrado y castigado, fuera malbaratarlas dárselas en bajo precio<note place="bottom">Nótese la aparente falta de coherencia (considerando que se trata de la opinión de un loco) entre lo que el voluble Alcaraz había afirmado antes sobre la dudosa calidad de sus comedias y el presente y ufano párrafo. Sobre la usura de los representantes teatrales y los ataques a la fórmula dramática de Lope de Vega, se antoja clave el cotejo de este juicio del bachiller con el «Prólogo» de Cervantes a sus <hi rend="i">Ocho comedias y ocho entremeses nunca representados</hi>: «volví a componer algunas comedias; pero no hallé pájaros en los nidos de antaño; quiero decir que no hallé autor que me las pidiese, puesto que sabían que las tenía, y así las arrinconé en un cofre y las consagré y condené al perpetuo silencio. En esta sazón me dijo un librero que él me las comprara si un autor de título no le hubiera dicho que de mi prosa se podía esperar mucho, pero que del verso nada. (...) Torné a pasar los ojos por mis comedias y por algunos entremeses míos que con ellas estaban arrinconados, y vi no ser tan malas ni tan malos que no mereciesen salir de las tinieblas del ingenio de aquel autor a la luz de otros autores menos escrupulosos y más entendidos» (Cervantes, 1987: 11-12).</note>. Una de ellas me acuerdo que les leía a esa gente, en cuya primera escena salen los Nueve de la Fama<note place="bottom"><hi rend="i">Nueve de la Fama</hi>: son nueve personajes históricos considerados como los máximos representantes del ideal de caballería. Jacques de Longuyon fue el primero en agruparlos bajo este nombre en su <hi rend="i">Voeux du Paon</hi> (1312). Se les reunió en tríadas, según su respectivo credo, celebrando así a los mejores paladines del paganismo, el judaísmo y el cristianismo. La elección pronto se convirtió en un tema común en la literatura y el arte de la Edad Media y quedó establecida en la imaginería popular. Las tríadas son las siguientes: a) época pagana: Héctor de Troya, Alejandro Magno y Julio César; b) Antiguo Testamento: Josué, conquistador de Canaán, David, rey de Israel, y Judas Macabeo, reconquistador de Jerusalén; c) época cristiana: el rey Arturo, Carlomagno y Godofredo de Bouillón, uno de los líderes de la primera Cruzada. Véase Huizinga (2005: 93). </note> y las diez sibilas<note place="bottom"><hi rend="i">sibila</hi>: «con harta mejor razón, o a lo menos con menos error, pudiera la antigua Gentilidad atribuir la divinidad a las sapientísimas Sibilas, pues casi todas ellas fueron enriquecidas con el don de la profecía, (...) una divina inspiración que anuncia las cosas que están por venir, infalible y indubitablemente» (Vitoria, 1676: II, 592-593). Los historiadores, desde Capella a Eliano o Ravisio Textor, discuten sobre el número total. Los nombres de ellas son Cumea (o Cumana), Pérsica, Tiburtina, Líbica, Eritrea, Helespóntica, Délfica, Samia y Frigia. Aunque a todas se les atribuye cierta propensión a la escritura, sobresalen en este sentido la Pérsica y la Cumana. Acerca de este pasaje de la novela, Festini (2013: 34) ha propuesto la posible huella de aquel otro del Buscón en el que «el poeta, ante la imposibilidad de representar <hi rend="i">El arca de Noé</hi> si los animales no hablan, afirma que “yo tengo pensado de hacerla toda de papagayos y tordos, que hablan, y meter para el entremés monas”».  </note>, haciendo la más lucida entrada que se ha hecho en comedia; y, asombrados con tanta gente, me dijeron que no tenía que pasar adelante, si aquel paso ante todas las cosas no trataba de quitar, porque ¿dónde habían de hallar tantas mujeres para hacerla? Yo me enfadé con ellos y quise más atreverme a mi pérdida que a mis escritos, pues era deshacer una artificiosa traza.</p>
          <p>–¿Qué título tenía ésa –dijo el cortesano–, que me holgaré de saberle con los demás de las que vuesa merced ha hecho, si se acuerda?</p>
          <p>–Esta –dijo el bachiller– se intitula <hi rend="i">Epítome de prodigios</hi>, y de las demás diré los títulos, que son:</p>
          <p/>
          <l><hi rend="i">La burra de Balán</hi><note place="bottom"><hi rend="i">burra de Balán</hi>: se trata de la montura del profeta y adivino Balán (o Balaam), que se negó tercamente a avanzar ante la presencia de un ángel (<hi rend="i">Números</hi>, 22-24).</note> </l>
          <l rend="i">El mayor miércoles</l>
          <l rend="i">La infanta sin calzas</l>
          <l rend="i">El regoldar en ocasión</l>
          <l rend="i">Los ojos en ajuar</l>
          <l rend="i">Las doncellas en camisa</l>
          <l rend="i">El viudo risueño</l>
          <l rend="i">La mona en Tetuán</l>
          <l rend="i">El devoto de monjas</l>
          <l rend="i">La cocina de amor</l>
          <l><hi rend="i">Los celos en letuario</hi><note place="bottom"><hi rend="i">letuario</hi>: «cierto género de conservas que hacen los boticarios y las guardan en botes» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> </l>
          <l rend="i">Los dones al quitar</l>
          <l rend="i">La tragedia de Babieca</l>
          <l rend="i">El escabeche de Amor</l>
          <l><hi rend="i">El blasón de Pero Tierno</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Pero Tierno</hi>: nombre popular procedente del romancero. Véase, por ejemplo, <seg rend="st">«Es de la casta de </seg><emph>Pedro Tierno</emph><seg rend="st">, que se despaldó durmiendo; o que se descostilla durmiendo» (Correas, 2000: 338).</seg></note> </l>
          <l><hi rend="i">Los amantes en cazuela</hi><note place="bottom">Sobre el listado de comedias de Alcaraz, muy semejante al episodio burlesco del bachiller Domingo Joancho en <hi rend="i">La garduña de Sevilla</hi>, remito a lo dicho en la «Introducción».</note>
        .
</l><p/>
          <p>Y otras de que no me acuerdo. Al fin, por todas son treinta, con los más elegantes versos que se han representado en tablado. Porque nadie ha usado las quincenas, diez y ochenas, veintenas y octavas de a veinte y cuatro consonantes de verbos continuados como yo<note place="bottom">Castillo evidencia una vez más la vecindad entre sus novelas cortas y sus entremeses. No en vano, el entremés de <hi rend="i">El casamentero</hi>, incluido en <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi>, desarrolla el mismo motivo de las estrofas hiperbólicas: «Hay versos exquisitos, milagrosos, / ni nunca vistos, ni oídos en tablados / que hasta ahora jamás han sido usados, / décimas, sextas hay, también veintenas» (Castillo Solórzano, 1907: 275). </note>.</p>
          <p>–Ese género de poesía –dijo el forastero, admirado de los disparates que le oía– me holgaré mucho de oír, si vuesa merced sabe acaso alguna de esas octavas de memoria.</p>
          <p>–Yo pienso que me acordaré de una –dijo el bachiller– y la diré por servir a vuesa merced. Hízose a un galán muy fino, mal pagado de su dama, y dice así:</p><p/>
          <l><space rend="tab">    </space>Asistiendo, sirviendo, padeciendo,</l>
          <l>amando, enamorando y regalando,</l>
          <l>voy siguiendo, muriendo, a quien ofendo</l>
          <l>obligando, esperando y deseando.</l>
          <l>Lo que emprendo temiendo no lo entiendo</l>
          <l>y, dudando, buscando y porfiando,</l>
          <l>amor me obliga a que la siga y diga</l>
          <l>a quien me desobliga mi fatiga.</l>
          <l/>
          <p>Notable gusto le dio al forastero el disparate de la octava y fue mucho no soltar la presa de la risa, que le estaba haciendo cosquillas en el cuerpo por salir de la boca; pero como en los sujetos necios es más fácil el correrse<note place="bottom"><hi rend="i">correrse</hi>: «confundirse y afrentarse. También avergonzarse» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> que en los cuerdos y despejados, abstúvose del risueño impulso, que no fue pequeño sacrificio para su condición, y así le dijo:</p>
          <p>–Cierto, señor licenciado, que no he oído cosa de vuesa merced esta tarde que no haya sido admirable, pero esta última lo es en tan supremo grado que puede muy bien como Hércules poner junto a ella el <hi rend="i">non plus ultra</hi><note place="bottom"><hi rend="i">non plus ultra</hi>: las columnas de Hércules eran el límite del Mundo, la última frontera para los antiguos navegantes del Mediterráneo. Hasta allí se podía llegar con relativa seguridad, nacida del conocimiento milenario; más allá (<hi rend="i">plus ultra</hi>), había una gran extensión líquida e inabarcable. El lema se asocia con uno de los triunfos de Hércules: en un arrebato de locura, Hércules había matado a sus hijos. Una vez recobrada la razón, el Oráculo de Delfos le indica que para purificarse tendrá que estar al servicio de Euristeo, rey de Tirinto, durante doce años. Habiendo llegado al monarca la fama de los bueyes de Gerión, ser fabuloso que poseía tres cuerpos y que moraba en el Lejano Occidente, y aprovechándose de que aún no habían expirado los doce años de servicios, encargó a Hércules que capturase dichos rebaños. El viaje de ida, antes de llegar a Eriteia –una de las antiguas islas sobre las que actualmente se asienta la ciudad de Cádiz–, fue pródigo en aventuras y combates de todo tipo, hasta el extremo de que para conmemorar sus hazañas fueron elevadas las columnas que llevan su nombre y separan África de Europa, es decir, la del peñón de Gibraltar (antiguo Kalpe o Calpe) y la de Ceuta (antigua Abila).</note>, pues no sé yo que se pueda pensar cosa como la referida. Sólo deseo saber si prosigue vuesa merced con muchas más octavas de ese género adelante.</p>
          <p>–No señor, dijo el bachiller, que estas, inventiva mía, son dificultosísimas de hacer; con otras dos acabé la escena.</p>
          <p>–A ser la mitad de la comedia de esa manera –dijo el cortesano– fuera lo mismo verla representar que una fiesta de toros en la plaza de Madrid.</p>
          <p>Decíalo el socarrón por los silbos que se podía prometer con ella<note place="bottom">Castillo alude aquí a la escasa calidad de las comedias del bachiller Alcaraz, tan mediocres que si se representaran en una plaza de toros recibirían los mismos silbidos («música de viento» en el argot) que una mala faena.</note>; malicia que no entendió el cándido poeta, atribuyendo que lo decía por encarecimiento de fiesta.</p>
          <p>–Deseo –dijo el cortesano– que vuesa merced me diga qué título da al poema que va escribiendo, que por lo que he visto de su buen ingenio me prometo que será cosa superior.</p>
          <p>–El título de mi obra –dijo el bachiller– es <hi rend="i">El circo mantuano</hi><note place="bottom">Campana (1992: 12-13) indica que «Madrid era denominada antiguamente con el nombre de Mantua por creer que su fundación se debía al rey de Toscana Ocno-Bianor y a la adivina Manto, a quien debería el nombre». Por otra parte, como Virgilio era mantuano, Castillo nos da a entender que los poetas de Madrid tenían tanta calidad que no tenían ya nada que envidiar al autor de la <hi rend="i">Eneida</hi>. Esta identidad entre Madrid y Mantua es un motivo que prolifera en las academias del Barroco. Francisco Bernardo de Quirós (1984: 307-311) nos cuenta allá por 1656 cómo un poeta recitó estas quintillas en la celebrada en el capítulo X de sus <hi rend="i">Aventuras de don Fruela</hi>: «En la margen excelente / del río, que cortesano / no se precia de corriente / en su circo mantuano / se juntó infinita gente. / La plaza este día vio / muchos vivos enterrados, / y, poblada, se admiró / de que entre tantos poblados / aun un lugar no se halló. / El sol salió muy contento / a ver si el festejo empieza, / y como no hallaba asiento, / ¡toma! ¿y qué hace? Poco atento, / se me asentó en la cabeza. / Luego, el primero salió / Barillas, con valentía, / y en el torear bien mostró / que en Salamanca aprendió / el mancebo Teología» (v. 1-20).</note>, <hi rend="i">alabanzas de la plaza de Madrid, reprehensiones a los pródigos y manirrotos que en festivos días de toros gastan superfluamente sus haciendas en opulentos banquetes y colaciones</hi><note place="bottom"><hi rend="i">colación</hi>: «la confitura o bocado que se da para beber, y en los desposorios se solía usar entrar muchos pajes con platos de confitura, y los que se hallaban presentes iban tomando de ella, y los pajes pasando adelante hasta haber cumplido con todos» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note>, <hi rend="i">un ajustado arancel de las fruteras y una advertencia provechosa a las justicias para su castigo</hi>; y no tengo de parar hasta meterme en los menguados pesos de su carnicería, que todo mi fin va enderezado al buen gobierno y reformación de costumbres de la república.</p>
          <p>–No hay obra escrita que sea buena –dijo el cortesano– si le falta moralidad y doctrina, y estoy cierto que esa no carecerá de estas dos cosas, tan agudamente pensadas que no habrá sermón que más amoneste ni tanto fruto saque como ella.</p>
          <p>–En cuanto ha sido posible –dijo el bachiller– he deseado que esta obra salga perfecta, y porque por el dedo conozca vuesa merced cuál será el gigante<note place="bottom"><hi rend="i">por el dedo conozca vuesa merced cuál será el gigante</hi>: frase proverbial que sugiere que por los principios se puede deducir fácilmente cuáles serán los finales. </note>, le diré de memoria las dos primeras estancias del drama, que son así:</p><p/>
          <l><space rend="tab">    </space>A las que a edad a joven retrocede,</l>
          <l>sacra y suma deidad zonivagante</l>
          <l>cuya rodilla gémina le cede<note place="bottom"><hi rend="i">gémina</hi>: esdrújulo burlesco o cultismo afectado en lugar de «gemelo».</note></l>
          <l>decoro a faz rotunda y fulgurante<note place="bottom">Castillo se refiere al Sol como «deidad zonivagante». Véase cómo Helios, dotado además de una «faz rotunda y fulgurante» (v. 4), va recorriendo su eclíptica mientras atraviesa las distintas casas del Zodíaco. En buena lógica, la «rodilla gémina» a la que se refiere Castillo no puede ser aquí la del poeta, sino la alguna de las deidades (musas) del primer verso. </note>,</l>
          <l><space rend="tab">    </space>mi genio auxilio implora cuantas puede</l>
          <l>veces alto boato articulante;</l>
          <l>atento el culto sí, prevenga oído,</l>
          <l>plebeyo no, si agrícola nacido.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Máximo Circo canto, anfiteatro,</l>
          <l>tauricida esplendor en nuestro imperio,</l>
          <l>si al que Roma aplaudió de ángulos cuatro,</l>
          <l><space rend="tab">    </space>vilipendioso horror, vil improperio;</l>
          <l>mudo locuaz, que desde Thile a Bathro<note place="bottom"><hi rend="i">desdeThile a Bathro</hi>: significa «de un extremo a otro del mundo; de la isla más lejana por el norte al punto más alejado del sur». Se usaba en la época el doblete «Thile»-«Thule» y resulta habitual hallar referencias a la «última Thule» como el confín más extremo del Norte. En opinión de Vossio, la Thule de Pomponio Mela está bajo el grado 67 de latitud norte. Cervantes la identifica con Islandia. Para otros, Thule es Mainland, una de las islas Shetland. Véase asimismo Cervantes (1994: 1372), quien señala en el <hi rend="i">Persiles</hi>: «Tule, en griego, es lo mismo que Tile en latín. Esta isla es tan grande, o poco menos, que Inglaterra, rica y abundante de todas las cosas necesarias para la vida humana. Más adelante, debajo del mismo norte, como trecientas leguas de Tile, está la isla llamada Frislandia». <hi rend="i">Bathro</hi>, según la <hi rend="i">Crónica de España</hi> (1385) de Juan Fernández de Heredia, es el topónimo de una región junto a la India (<hi rend="i">CORDE</hi>). No obstante, la alusión a estos dos puntos geográficos, tal como la cita Castillo Solórzano, figuraba ya en la <hi rend="i">Gerusalemme Liberata</hi>, VII, 69, 3-4, de Torquato Tasso: «come ardirei vincer Babel superba / e la Croce spiegar da Battro a Tile». Battro equivaldría aquí a la Bactriana, región oriental de Persia localizada entre el <ref target="http://es.wikipedia.org/wiki/Hindú_Kush">Hindú Kush</ref> (<hi rend="i">Parapamisos</hi> o <hi rend="i">Caucasus Indicus</hi> para los autores grecolatinos), al sur, y el <ref target="http://es.wikipedia.org/wiki/Río_Amu_Daria">río Amu Daria</ref> (<hi rend="i">Oxus</hi>), al norte; su capital fue la ciudad de <ref target="http://es.wikipedia.org/wiki/Balh_(ciudad)">Balh</ref> (<hi rend="i">Bactra</hi> o <hi rend="i">Zaraspa</hi>). Hoy ese territorio corresponde a varios países: el norte de <ref target="http://es.wikipedia.org/wiki/Afganistán">Afganistán</ref>, el sur de <ref target="http://es.wikipedia.org/wiki/Uzbekistán">Uzbekistán</ref>, y <ref target="http://es.wikipedia.org/wiki/Tayikistán">Tayikistán</ref>. También hallamos la misma expresión en <hi rend="i">La Numancia</hi> de Cervantes, puesta esta vez en boca de la Fama: «de publicar con lengua verdadera / con justo intento y presuroso vuelo, el valor de Numancia, único, solo, / de Batro a Tile, de uno a el otro polo». Véase al respecto Stagg (1954), quien demostró que el origen literario más antiguo de la forma «Bathro», o «Bactro», e incluso «Battro», se localiza en un verso del soneto 146 («O d’argente vertute ornata et calda») del <hi rend="i">Canzoniere</hi> de Petrarca: «Del vostro nome, se mie rime intese / fossin si lunge, avrei pien Tyle e Battro»; y desde aquí se propagó a la obra de Tasso, y en España por mediación de los «claros» Cervantes y Lope, no así gracias a Góngora y la corriente culta.</note></l>
          <l>primacías publica al hemisferio,</l>
          <l>cuadrícula ostentante en nuestro polo,</l>
          <l>fénix primor inimitable y solo<note place="bottom">El soneto podría parafrasearse así: «Ante el Sol (o Helios) que vaga por diversas zonas («zonivagante»), las musas se postran («la rodilla gémina le cede») y bajan la cabeza, por razones de decoro; tal es la cara de Helios, rotunda y fulgurante, que le imploran auxilio para hacer frente al alto boato, o sea, a la composición de versos solemnes y cultos («alto boato articulante»). Por ello luego el poeta se dirige enseguida a los cultos, para que lo oigan con atención; no así a los plebeyos, sobre todo cuando son rústicos. Después elogia el «máximo circo», que casi parece un «anfiteatro»; un par de metáforas relativas a la plaza de toros de Madrid («tauricida esplendor de nuestro Imperio»), que tenía entonces forma de cuadrado («ángulos cuatro», «cuadrícula ostentante en nuestro Polo») y resultaba inimitable y primorosa como el ave Fénix, pues no había otra igual a lo largo y ancho de la piel de toro, del noroeste al este («desde Thile a Bathro»). Nótese que Alcaraz acuña en este soneto varios hiperneologismos, alambicados participios de presente («zonivagante», ‘que vaga por cualquier zona’, «articulante», «ostentante»...) y fórmulas sintácticas del tipo «si A, B». Se trata, en suma, de una parodia del gongorismo que menudea por las obras de varios novelistas del Barroco. Verbigracia este pasaje de Castro y Añaya (1989: 172-173) en la «Aurora II» de sus <hi rend="i">Auroras de Diana</hi>, en el que don Chiste se hace pasar por poeta culto del siguiente modo: «Suponga V. Alteza que me sucede a mí como a todo poeta flamante, y que salgo de mi casa a introducir mi tropelía de versos adoptivos con una cara de Pascua, enjuagándome la boca de risa de gargarismo, caricioso el semblante y de embestidura de obra nueva, llego al tumulto de mis paniaguados, y haciendo corro de saludador, y auditorio de Sacamuelas desenvaino la patarata, y amagando de parola me atiende el convocado pópulo. Formo el preámbulo, brujuleando algunos escrúpulos de modestia, mezclados entre miedos y desconfianzas de mí mismo».  </note>.</l>
          <p/>
          <p>Extraña admiración causó al cortesano los desatinados versos del bachiller, y más le admiró la arrogancia con que él mismo se los exageraba, volviéndolos a repetir muchas veces, como agraviado de que no se los aplaudía, y aunque sobre el haber hecho que el circo romano era de cuatro ángulos tenía que replicarle, por no tener conclusiones quiso que pasase por cuadrado, y por decirle estas razones para fundamento de una burla que le iba fulminando por castigo de su locura y vanidad:</p>
          <p>–Ahora veo, señor licenciado, cuán dignamente merece vuesa merced el honroso lauro en lo culto, ya que en lo cómico su autoridad no le admite, y cierto que hace vuesa merced mal en no tratar de graduarse en la corte, donde veo hombres que es vergüenza nombrarlos en su comparación, que se atreven a aspirar a esta dignidad con dos escritos que han hecho, y la alcanzan.</p>
          <p>Como oyese el bachiller decir que había grado de cultos, deseando informarse mejor de lo que era, le dijo:</p>
          <p>–Pues cómo, señor, ¿es cierto que de este género de poesía se dan grados a sus profesores?</p>
          <p>–¿No es justo que se den –dijo el cortesano– si le han aprobado tantos ingenios de España por facultad y ciencia, como lo son los Cánones, Leyes, Medicina, etc.? Sí señor, grados se dan por el cónclave culto, que son tres regentes de diferentes naciones, Latino, Griego y Garamanta<note place="bottom">Castillo ya apuntó en su «Instrucción para saber» que el garamanta, idioma que hablaban en ese antiguo pueblo de Libia interior, es una de las lenguas que forman el chilindrinesco, o sea, el idiolecto básico de los poetas cultos: «primeramente el poeta, / sea grave, o sea jocundo, / ha de hablar bien el griego, / garamanta, sardo y turco, / que de aquestas cuatro lenguas, / a quien la latina junto, / se compone el idioma / del chilindrinesco puro» (Castillo Solórzano, 2003: 333, v. 10-16). </note>, de quien dicen consta este célebre idioma; personas beneméritas de ocupar las honrosas plazas que gozan.</p>
          <p>–¿Qué diligencias haré para que yo venga a alcanzar este grado? –dijo el bachiller.</p>
          <p>–Muy pocas –dijo el cortesano– con los agudos escritos que vuesa merced tiene. Su natural deseo saber si es fácil.</p>
          <p>–En eso –dijo el bachiller– no daré ventajas al mayor culto de España, que gracias a Dios me le ha dado tal que puedo muy sin vergüenza hacer actos positivos<note place="bottom"><hi rend="i">actos positivos</hi>: «los hábitos de las tres órdenes militares y de san Juan, las pruebas de Inquisición, de la Santa Iglesia de Toledo, de los cuatro Colegios Mayores de Salamanca y de los dos Mayores de Alcalá y Valladolid» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Nótese que Castillo alude a ellos, con valor irónico, hasta en tres ocasiones a lo largo del <hi rend="i">Culto graduado.</hi></note> sin temer afrenta alguna en ningún tiempo.</p>
          <p>–Pues con eso solo –dijo el cortesano– yo le aseguro el grado sin costarle nada. Estos señores regentes no se dejan ver fuera de su tribunal porque no hay orden para que por favor nadie negocie, y así el que recibe el grado lo ha de merecer su ciencia y habilidad. Con el portero de su académico tribunal, que se llama Micer Tenebroso<note place="bottom">Los nombres de los miembros del tribunal son paródicos. Campana (1992: 280-281) incide en este detalle y, junto al ataque contra los cultos, considera que «es importante ver también una referencia burlesca a una de las más famosas academias del Siglo de Oro: la <hi rend="i">Academia de los Nocturnos</hi> de Valencia, de la que nos han llegado los estatutos y las actas de las reuniones. Sus participantes, casi todos literatos de relieve, tenían seudónimos como “Sombra” (Gaspar Aguilar), “Secreto” (Guillén de Castro), “Centinela” (Rey de Artieda), etc., y se dedicaban a componer poesías festivas, satíricas o paradójicas». Sánchez (1961: 187) ha estudiado una academia semejante de <hi rend="i">Las harpías en Madrid</hi>, presidida por Belardo, Visorrey del Parnaso, viceprotector de las nueve hermanas y fénix de la poesía: Rosario era el conde Salinas, Castalio el propio Castillo Solórzano, Belardo, Lope, Moncayo, el marqués de las Felices, don Juan de Moncayo, asiduo a las academias del conde de Lemos en Zaragoza. Véanse asimismo Castillo Solórzano (1985: 138-152) y Canet y Rodríguez (1988, 1990, 1994, 1997).</note>, tengo particular amistad, lo que podré hacer por servir a vuesa merced si tiene gusto de recibir el grado, como me dice, es que éste le anticipe a otros pretendientes y que se le dé con brevedad.</p>
          <p>No aguardó a más nuestro bachiller para manifestar del todo su locura, pues solo le faltó postrarse a besarle los pies por el favor que le ofrecía, diciéndole:</p>
          <p>–Por un solo Dios, señor mío, que si algún favor deseáis hacer en esta vida a hombre de méritos y letras, le empleéis en mí, que no hay cosa en este mundo que yo más desee alcanzar, que es este honor dignamente debido por mis continuos estudios y desvelos.</p>
          <p>Aquí tuvo el cortesano con todas sus fuerzas las riendas a la risa, que de ver cuán afectuosamente el bachiller le pedía esto se iba precipitando a manifestarse, y así le dijo:</p>
          <p>–Mucho granjeo<note place="bottom"><hi rend="i">granjeo</hi>: «ganar» (<hi rend="i">Terreros</hi>, 1787).</note>, señor licenciado, en ser instrumento para que la corte conozca su docto ingenio de vuesa merced, y así, juntándose a esto la afición que en este breve rato le he cobrado, voy con ánimo en llegando a Madrid avisar al portero del cónclave culto para que prevenga a los señores regentes, y con lo que hubiere avisar a vuesa merced.</p>
          <p>Rindiole las gracias el bachiller por la merced que le ofrecía y, haciéndose hora de poner en camino, el cortesano se despidió del bachiller, el cual no le consintió partir sin que tomase un regalo de dulces que le hizo traer, que agradeció el forastero, prometiéndole de nuevo hacer la diligencia en solicitar su grado, dejándole al pobre ignorante alborozadísimo con su promesa.</p>
          <p>No echó el caballero, que era muy burlón, en olvido la burla que llevaba imaginada hacerle y, llegando a Madrid, viéndose con sus amigos les dio cuenta de esto, cosa que les causó mucha risa; y como eran todos mozos y amigos de hacer burlas comunicaron con don Diego, que así se llamaba el recién llegado, el modo de hacerla, para que fuese ridículo.</p>
          <p>Ocho días gastaron en la disposición del grado y, habiendo prevenido lo necesario para él y alquilado vestidos para la autoridad de los personajes, señalaron el lugar en que debía de ser, un jardín entre los muchos que están en el Prado alto<note place="bottom">Según Herrero García (1963: 190), «el Prado Alto era el cuadrilátero, ocupado aproximadamente hoy por palacios y casas, desde la calle de Alcalá hasta la plaza de la Independencia».</note>, cerca del monasterio de los Recoletos Agustinos<note place="bottom">El convento de Recoletos Agustinos, erigido entre 1592 y 1595, acabó por dar nombre al Prado Alto y era un sitio famoso por su amenidad y diversiones, pero también era un lugar idóneo para los desafíos. Véase Herrero García (1963: 162). </note>, y en una espaciosa sala de su casa hicieron ciertas tramoyas, hasta que se llegase el tiempo de la ejecución. En tanto, a don Diego le pareció dar aviso a nuestro bachiller, y así con un proprio<note place="bottom"><hi rend="i">proprio</hi>: «usado como substantivo se llama el correo de a pie, que alguno despacha para llevar una o más cartas de importancia» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note> le escribió estos renglones:</p>
          <p><space/>«Con el deseo que traía de servir a vuesa merced me dispuse a hablar al señor Micer Tenebroso, portero del opaco tribunal culto, y aunque había cantidad de pretendientes de su data<note place="bottom"><hi rend="i">data</hi>: «se suele tomar por calidad» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note> de vuesa merced que, aspirando al honroso grado de esta facultad, solicitaba su favor, él se le ofrece a vuesa merced en primer lugar; y esto he alcanzado por medio de nuestra amistad. Vuesa merced disponga luego su partida y traiga hecho el memorial en los versos que más gustare, como sean cultos, que no habrá llegado cuando sea despachado como merece su científica persona, a quien guarde Dios».</p>
          <p>Lo que se holgó con la carta nuestro confiado cuanto necio bachiller no hay razones con que lo ponderar, porque con sumo afecto estaba aguardando este aviso sin dormir ni sosegar las noches; tanta era la ambición que tenía por verse graduado en el ignorante ejercicio que profesaba. Dispuso su partida publicando en su lugar a lo que iba y, mostrando la carta de don Diego, algunos amigos suyos intentaron disuadirle de su loco intento, desengañándole de que sería burla lo del grado; mas el obstinado bachiller, en vez de agradecerles este advertimiento, se lo pagó con una vil sospecha, entendiendo que con envidia que tenían de su bien le deseaban cautelosamente estorbar el honor que esperaba. Y así no admitió las amonestaciones dichas con pura y sencilla amistad, pago que dan siempre los que, apasionados por sus gustos, no advierten lo que les está mejor.</p>
          <p>Púsose nuestro bachiller en el camino de la corte acompañado de un criado y ese día llegó a ella al anochecer. Fuese a posar a uno de los mesones que está en frente del Buen Suceso<note place="bottom">La Iglesia y el Hospital del Buen Suceso estaban situados en la Puerta del Sol, entre las calles de Alcalá y la Carrera de San Jerónimo, y fueron demolidos en 1854. Sus orígenes se remontan al siglo XV cuando, todavía en tiempos de Juan II, se fundó la Ermita de San Andrés y un hospitalillo con el fin de atender a los numerosos enfermos de la «cruel y rigurosa peste» que entró en Madrid en 1438, tal como refiere León Pinelo en sus <hi rend="i">Anales</hi>. La Iglesia formaba parte del conjunto del Hospital, cuyas instalaciones eran sin duda muy modestas, por lo que continuamente resultaban necesarias obras de acondicionamiento, hasta que por fin en 1590 los claros síntomas de ruina provocaron la decisión de Felipe II y se solicitó a la Junta del Patronato la reedificación de la nueva iglesia y enfermería. Casi con seguridad, las trazas de la nueva construcción se realizaron en el estudio del Arquitecto Mayor de las Obras Reales, Juan de Herrera (1530-1597), y lógicamente los primeros diseños debieron de ser suyos, pero diversos problemas de salud motivaron que Francisco de Mora (1553-1610) participara cada vez más activamente en las obras reales. Véase Del Corral (2000). Estos frailes del Buen Suceso gozaban del privilegio de tener taberna de vino, en provecho del hospital que administraban. Según Afán de Ribera, tenían «ruin fama de clerizontes de ancha manga para confesar». Véase Herrero García (1958: 12-14).</note> y, mudando luego de hábito, sin querer descansar, salió en busca de la posada de don Diego, que ya tenía aviso que vivía en el fin de la calle de Alcalá<note place="bottom"><hi rend="i">calle de Alcalá</hi>: es una de las más antiguas de Madrid. Su nacimiento, de acuerdo con la ciudad de la época, fue espontáneo, ya que el Madrid de la Edad Moderna se caracterizó por la falta de planificación urbanística. Su trazado surge a comienzos del siglo XV de un antiguo camino que nacía del entonces límite occidental de la urbe, la Puerta del Sol. La calzada conducía hacia el este, a Alcalá de Henares y hasta Aragón. Inicialmente recibió el nombre de calle de los Olivares, debido al olivar que atravesaba y por el que se veía flanqueada.</note>, muy cerca del jardín donde se le prevenía el grado, y los amigos que se le solicitaban tenían también allí cerca sus posadas. Halló a don Diego en la suya, y que se quería de mudar de hábito para salir fuera, el cual, viendo al bachiller, le salió a recibir alegre, abrazándole con muestras de mucho contento, aprobando lo bien que había hecho en apresurar su partida. Diole el bachiller las gracias del cuidado que había puesto en favorecerle, y para el siguiente día quedó dispuesto el graduarse, advirtiéndole que no tenía necesidad de prevención alguna, sino de dar un filo a su ingenio, porque en esto consistía alcanzar el pretendido honor con más preeminencias que otros, porque estos grados se daban al modo que la tasación de los toros de Salamanca<note place="bottom">Véanse al respecto Carabias Torres, Lorenzo Pinar y Möller Recondo (2005: 83-97). Recuérdese, por lo que atañe al argumento de esta novelita, que las ceremonias de graduación de los doctores en la Universidad de Salamanca incluían una corrida de toros en la Plaza Mayor. Según Carabias Torres, Lorenzo Pinar y Möller Recondo (2005: 83), «durante este época los astados fueron proporcionados no solo por los ganaderos, sino también por regidores –don Juan de Anaya o Lorenzo Sánchez de Aceves–, individuos de la nobleza –el duque de Béjar– dedicados a la cría de este tipo de ganado y mercaderes. Una vez sacrificados los animales, el mayordomo de la ciudad o el comisario-regidor los vendía, libres de alcabala, a los asaderos a un precio entre cuatro y cinco veces inferior al de su adquisición –entre 2380 y 3400 maravedíes en la citada época–. Los fondos para los toros se obtenían de la denominada <hi rend="i">sisa de la torería</hi>; de no alcanzar su cuantía se recurría a los <hi rend="i">propios</hi> de la ciudad».</note> que, según las fuentes, sube el precio en que se compran; que sus actos positivos le habían de acrecentar quilates en su honor, conforme fuesen.</p>
          <p>Despidiose el bachiller de don Diego, llevando muy en la memoria lo que le encargó y, esa noche, sin dormir sueño, estuvo ocupado en escribir el culto memorial hasta que salió a su satisfacción. Acabado, se recogió a sosegar un rato y se durmió hasta las nueve de la mañana; y pareciéndole ser hora de verse con don Diego, se acabó de vestir y se fue a su casa. No había estado el burlón caballero ocioso desde el tiempo que no le veía, porque, habiendo convocado a sus amigos, y estos a otros, estaban prevenidos más de ciento para ir a gozar de la burla<note place="bottom">Esta burla participa tanto de la tradición española del entremés como de una corriente italiana que se acrecentó durante el siglo XVI, desembocando a la postre en las novelas de Straparola: el <hi rend="i">opus ridicularium</hi> sobre los pedantes. La premisa de <hi rend="i">El culto graduado</hi>, o sea, cómo el saber teórico de la poesía, la educación universitaria y la lectura no bastan para hacer discreto a un necio, prolifera desde el <hi rend="i">Grasso legnaiuolo</hi> y el <hi rend="i">Bianco Alfani</hi> a la farsa estudiantil del XVI; sin olvidar el agudo trío de personajes de Boccaccio –Bruno, Buffalmacco, Calandrino–, el cuarteto que desarrolla Grazzini en <hi rend="i">Le cene</hi> –Scheggia, Piluca, Monaco, Zoroastro– o la <hi rend="i">favola</hi> del humanista burlado en las <hi rend="i">Piacevoli notti</hi>. Véanse al respecto los trabajos recogidos en Merola y Ordine (1996). </note>.</p>
          <p>Ese día comió nuestro bachiller con don Diego y, habiendo pasado la siesta entretenido con leer el memorial y oír varios versos cultos que le dijo de la data de los que hasta allí había oído, pareciendo ser ya hora de ir al grado, mandó poner el coche, avisando primero a los que esperaban en el jardín cómo iban. Ocupó nuestro bachiller la popa del coche y en la proa se puso don Diego, que por forastero y persona que aquel día iba a adquirir honor se le debía aquel lugar. Llegaron pues a la puerta de la casa del jardín y, habiéndose apeado en su zaguán, fueron recibidos con el aplauso de la música de chirimías<note place="bottom"><hi rend="i">chirimías</hi>: «instrumento de boca a modo de trompeta derecha sin vuelta, de ciertas maderas fuertes, pero que se labran sin que tengan repelos porque en los agujeros que tienen se ocupan casi todos los dedos de ambas las manos. (..) Es menester para tañer la chirimía manos y lengua y aun traer bragas justas por el peligro de quebrarse, como traían los tibicines antiguos y los pregoneros» (<hi rend="i">Cov</hi>.). </note>, cosa con que nuestro bachiller se puso muy vano; llegaron a la primera puerta y sobre ella vieron que en un ancho cartón estaba pintada una lucida tarjeta, en cuyo campo, que era azul, estaban escritas estas letras:</p><p/>
          <p rend="sc">Gymnasium cultorum </p>
          <p>La aula de los cultos</p><p/>
          <p>Llamaron y abrioles el portero Micer Tenebroso; traía una ropa larga de terciopelo carmesí, un capirote azul y negro y una gorra negra de Milán<note place="bottom">Este episodio tiene ciertos paralelismos con la novela IV (cena II) de Antón Francesco Grazzini (1912: 117-137).</note>. Tenía en la mano un bastón dorado, recibiole con mucha cortesía y, para dar aviso de su llegada en la sala del tribunal, tocó una campanilla de plata, a cuyo sonido se abrió otra puerta, y por ella salió un hombre de hasta cuarenta años, vestida otra ropa de terciopelo negro, forrada en raso pajizo. El capirote era de lo mismo y la gorra alta de terciopelo negro; al cuello traía una gruesa cadena de oro, pendiente de ella un índex de reloj<note place="bottom"><hi rend="i">índex</hi>: «lo mismo que índice. Úsase de esta voz con especialidad hablando del de los relojes. Índice en los relojes es aquel estilo que dando la vuelta al círculo señala las horas, minutos o segundos» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note>, al hombro derecho traía una maza dorada.</p>
          <p>Preguntó el bachiller a don Diego quién era este personaje, y díjole que Mosén Crepúsculo, dignísimo bedel de aquel culto tribunal<note place="bottom">Los regentes desarrollan ahora la caricatura de Alcaraz y la referencia implícita al mundo de las Academias.</note>. Hízole el graduando una humilde cortesía, con un modo de más respeto que al portero y él, correspondiéndole con otra, les dijo que aguardasen allí un poco, volviéndose por la parte donde había salido. Estuvieron el bachiller y don Diego entre las dos puertas aguardando por espacio de un cuarto de hora; al cabo de este tiempo salió el mismo bedel con un ministro detrás de sí, vestida una ropa de grana y bonete de lo mismo<note place="bottom"><hi rend="i">bonete</hi>: «sombrero redondeado, troncocónico, cilíndrico, etc., al uso sobre todo en el siglo XIII. Solía ser prenda masculina» (Sousa Congosto, 2007: 447).</note>. Éste traía una vestidura de tafetán blanco para don Diego, que era al modo de un peinador<note place="bottom"><hi rend="i">peinador</hi>: «las toallas que se rodean al cuello para peinarse» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note>, sino que por delante llegaba a frisar con el suelo y por detrás arrastraba más de dos varas<note place="bottom"><hi rend="i">vara</hi>: «la medida para medir paños, sedas, lienzos y otras cosas que tengan trato o longitud» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> de falda. Vistiósela don Diego, dejándole al ministro su manteo<note place="bottom"><hi rend="i">manteo</hi>: «falda interior que las mujeres vestían bajo la saya o la basquiña a partir de la segunda mitad del siglo XVI. Voz sinónima es <hi rend="i">faldellín</hi>. En la indumentaria popular es falda exterior. Es también sobretodo de tipo capa, usado especialmente por letrados y estudiantes desde el siglo XVI» (Sousa Congosto, 2007: 462).</note>, y con ella y su bonete puesto, guiándoles el bedel, entraron en una espaciosa sala adornada de varias y curiosas pinturas.</p>
          <p>En la pared de enfrente estaba hecho un trono de tres gradas en alto; a este le cubría un dosel de terciopelo carmesí, debajo del cual había tres sillas de lo mismo, en quien estaban sentados los tres regentes con ropas rozagantes de terciopelo negro forradas en raso blanco, capirotes de lo mismo y gorras altas de terciopelo. Los rostros de los tres personajes no se podían ver, por caerles encima un velo de tafetán carmesí que les llegaba a cubrir hasta los hombros, dejando patente lo demás de sus cuerpos<note place="bottom">Las vestiduras del tribunal encierran un valor simbólico: Micer Tenebroso combina los tonos turquesa, signo de soberbia, pero también de justicia, con el rigor del capirote negro y el boato de la túnica carmesí. Mosén Crepúsculo luce un hábito negro, emblema de gravedad, firmeza y perpetuidad, acompañado de una «cadena dorada» que subraya su «fe imperecedera» en los cultismos. El Ministro, en cambio, opta por el grana, color de la victoria y el coraje; mientras que los Regentes y el Secretario, difuminando los ribetes blancos, se presentan como tres máscaras venecianas de terciopelo azabache y tafetán carmesí. Según Alcolti (Barocchi, 1973: II, 2205-2206), la mezcla del negro con el oro puede interpretarse como símbolo de fe perpetua. Acompañado por el rojo, sugiere además que se trata de una persona llena de valor y coraje; y, finalmente, en alianza con el turquesa, la sublimación de la justicia y la lealtad». Sobre la simbología de los colores en esta época, véase Golberg (1992: 221-237).</note>.</p>
          <p>Aquí les hicieron don Diego y su ahijado una gran cortesía y, leyendo el secretario, que estaba sentado una grada más debajo de la de los regentes en una silla rasa, vestido como ellos, en el ceremonial de los cultos, le avisó el bedel los hiciese arrodillar sobre un paño de terciopelo carmesí que estaba al pie de las tres gradas del trono. Y estando así, los dos pidieron al bachiller el memorial y, dándole al bedel y al secretario, le leyó en alta voz, diciendo así:</p><p/>
          <l><space rend="tab">    </space>Submiso a vuestro (elegantes</l>
          <l>regentes) cónclave aspira</l>
          <l>genio culto, ignota vena</l>
          <l>alega progenie esquiva.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Titubeante a esplendor</l>
          <l>cultísono, mal explica</l>
          <l>lengua intonsa, que hijadea<note place="bottom"><hi rend="i">hijadea</hi>: Castillo alude a la existencia de una lengua ‘hija de una diosa’, por tanto elevada y culta. Pero también, por medio de un calambur, a una lengua que «y jadea»; o sea, cuyos largos periodos y copiosos cultismos cansan al más pintado. En tercer lugar, podría pensarse en una lengua oscura como el jade. Nótese además la acepción que da Núñez Taboada, en su <hi rend="i">Diccionario francés-español y español-francés</hi>, del adjetivo <hi rend="i">pousiff</hi>: «Que hijadea, que tiene ahoguido. Dícese de un caballo que tiene asma. También se dice de las personas obesas que resuellan con fatiga» (Núñez Taboada, 1820: I, 713).</note></l>
          <l>y ampollas medrosas riza.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Vagarosa a culto solio<note place="bottom"><hi rend="i">solio</hi>: véase la nota 122.</note></l>
          <l>(si antípoda a la estulticia)</l>
          <l>frágil el torrente escampa,</l>
          <l>que se ostenta inexpedita<note place="bottom"><hi rend="i">inexpedita</hi>: sigue tratándose de la lengua ‘torpe’ y ‘desmañada’.</note>.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Oh tú, nono circunspecto<note place="bottom"><hi rend="i">nono circunspecto</hi>: se refiere al coro de las nueve musas, que rodean y observan al poeta (<hi rend="i">circumspicere</hi>: ‘mirar alrededor’).</note>,</l>
          <l>picrio<note place="bottom"><hi rend="i">picrio</hi>: adjetivo que podría derivar del griego «picrós», ‘amargo’. </note> número inspira</l>
          <l>numerosa consonancia,</l>
          <l>metrificante harmonía.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Que esta del Parnaso culto</l>
          <l>junta célebre, erudita,</l>
          <l>no afecta aplausos, si tosca</l>
          <l>habilidad examina.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Humílima a vuestro (¡oh padres</l>
          <l>conscriptos!)<note place="bottom"><hi rend="i">padres conscriptos</hi>: burla del discurso foral ciceroniano, que solía dirigirse con esta fórmula a los Senadores. </note> respeto indica</l>
          <l>ciencia corta y torpe, siendo</l>
          <l><hi rend="i">tanquam asinus ad lyram</hi><note place="bottom"><hi rend="i">tanquam asinus ad lyram</hi>: «como un asno con una lira». Castillo alude a <hi rend="i">El asno a la lira</hi>, conocida fábula de Fedro: «Un asno vio en un prado una lira tirada en el suelo; se acercó y tocó las cuerdas con su pezuña. Al tocarlas, sonaron, “Bella cosa, ¡por Hércules!, ha caído en mal lugar”, dijo, “pues desconozco este arte. Si alguien más dotado la hubiese encontrado, deleitaría los oídos con sus divinas canciones”. Así, a menudo, los talentos se pierden por la desgracia» (Fedro, 2005: 190-191). Véanse también Adolph (1950: 49-57) y Vogel (1973: 351-364).</note>.</l>
          <l><space rend="tab">    </space>Al celebérrimo anhelo</l>
          <l>grado culto, y este sirva</l>
          <l>memorial de daros cuenta</l>
          <l>Alcarcio<note place="bottom"><hi rend="i">Alcarcio</hi>: puede tratarse de una derivación chistosa, con resonancias pastoriles, del nombre del bachiller Alcaraz, protagonista de la novela.</note> de que cultiza.</l>
          <p/>
          <p>Acabó de leer el culto memorial el secretario, a que se guardó quieto silencio, hasta el fin que se levantó un sordo murmureo en la sala, cosa que admiró al bachiller, no pudiendo determinar de dónde saliese. Corriose luego una cortina de tafetán carmesí que cubrió todo el tribunal de los fingidos regentes y secretario y, haciendo el bedel que se levantasen de donde estaban arrodillados el bachiller y su padrino, les dio a entender que aquello se hacía para dar entre ellos los votos de si convenía darle el grado o no, con que dejó medroso a nuestro confiado bachiller, pareciéndole que tenía aquello más dificultad que él había pensado.</p>
          <p>En tanto, pues, que los votos se daban, se pusieron a mirar los dos el curioso adorno de la espaciosa sala en que estaban varios jeroglíficos pintados<note place="bottom">Lázaro Carreter (1956: 355-386) explicó que en torno a 1600 proliferan la literatura enigmática y problemática, que responden a una similar estructura conceptual: los anónimos <hi rend="i">Quarenta enigmas españoles</hi> (h. 1611); Diego de Rojas, <hi rend="i">Problemas en Filosofía moral</hi> (1612); Cristóbal Pérez de Herrera, <hi rend="i">Problemas morales</hi> (1618); Jerónimo de Huerta, <hi rend="i">Problemas filosóficos</hi> (1628).</note>. En la pared frontera de la puerta por donde se entraba estaba pintado en el espacioso campo de una bien formada tarjeta un volteador<note place="bottom"><hi rend="i">volteador</hi>: «el que da vueltas u voltea. Tómase comúnmente por el que lo hace con habilidad» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Castillo sugiere que los cultos escriben «al revés», como el volatinero camina con las manos. En este sentido, el vallisoletano propone una burla casi idéntica a la de Tirso de Molina en el «Parnaso crítico» de los<hi rend="i"> Cigarrales de Toledo</hi> (1624): «Causó novedad el traje de los nuevos dogmaticantes porque las coronas de la ingrata ninfa no ceñían sus sienes como se acostumbraba, sino sus cinturas. Pudo ser por llamar a los de esta facultad (que tan mal se dan a entender por palabras) bachilleres de estómago. Y aunque curiosamente vestidos, había mudado el uso hasta en el modo de su adorno, porque traían los vaqueros de tela abotonados por las espaldas, las rosetas de las ligas les servían de cuellos y puños, y los puños y cuellos de ligas, las mangas de gregüescos y los gregüescos de mangas, a imitación de su poema. Pues, si toda su elegancia consiste en anteponer y posponer vocablos, entretejiendo verbos entre adjetivos y sustantivos –que también tiene Apolo sus pedantes–, del mismo modo les pareció podían critiquizar sus vestidos, posponiendo los unos y anteponiendo los otros» (Molina, 1995: 197-198). </note> vestido de arlequín que andaba con las manos por el suelo y los pies derechos hacia arriba; debajo de él estaba escrito este mote latino con unas letras góticas doradas:</p><p/>
          <p rend="sc">Quid interest </p>
          <p>Y más abajo esta letra escrita en castellano:</p>
          <l>Poco importa andar así,</l>
          <l>que cuando culto me ves</l>
          <l>mis manos sirven de pies.</l>
          <p/>
          <p>A un lado de esta tarjeta estaba otra no menos curiosa que la primera, en cuyo óvalo se veía pintado un halcón, y encima de él una mano que salía de entre unas nubes a ponerle capirote; y el mote latino, opuesto al común y ordinario, decía:</p>
          <p/>
          <l><hi rend="i">Post lucem tenebras</hi><note place="bottom">Parodia del lema <hi rend="i">Post tenebras spero lucem</hi> (<hi rend="i">Job</hi>, XVII, 12); o sea, «Después de las tinieblas espero la luz», que era la leyenda que adoptó el impresor Juan de la Cuesta y figura por ello en la portada de las dos partes del <hi rend="i">Quijote</hi>. Aparecen representados en ambas un halcón encapirotado sobre un brazo que lo porta y, a sus pies, un león rampante. Castillo invierte los términos: la mano venda los ojos del halcón («después de la luz, las tinieblas») para burlarse de la poesía culta.</note> </l>
          <p>Y el castellano:</p>
          <l>Cuando a ponérmele llega</l>
          <l>hace mi Oriente Noruega<note place="bottom">Castillo Solórzano (1986: 181-182) repetirá el mismo símil en las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi>: «Entraron en un portal de Noruega, tanta era su oscuridad; subieron por una escalera de garita a una que él dijo llamarse sala y a Trapaza le pareció artesa, tan pequeña era; junto a ella estaba una alcoba, donde yacía el lecho del señor don Tomé, tan apocado que no había cama de religioso anacoreta que más corta le fuese». Y de nuevo en <hi rend="i">Tiempo de regocijo</hi> (Castillo Solórzano 1907: 405-406), cuando don Fadrique contrata a un poeta para que le seduzca a su dama: «Acertó su desgracia a toparse con un culto de los del nuevo idioma, tan obscuro en sus versos como Noruega en la mitad del año, hombre que para exagerarle de poco entendido bastará decir que él mismo no sabía entenderse lo que escribía». Véase asimismo Buceta (1931).</note>.</l>
          <p/>
          <p>Cerca de esta tarjeta estaba un lienzo grande en que se veía pintado el celebrado monte Parnaso, dedicado a su protector Apolo y habitado de las nueve hermanas. El rubio dios y su discreta compañía coronaban la cumbre del excelso monte, él puesta una montera de rebozo<note place="bottom"><hi rend="i">rebozo</hi>: «la toca o beca con que cubrimos el rostro, porque se da una y otra vuelta a la boca» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> negra que le ocultaba el luciente rostro y las musas con mascarillas algo mayores que las que usan las damas de Francia. Facilitaba la áspera subida del monte un ancho camino de peña tajada, por el cual caminaban muchos peregrinos, unos con muletas, otros con piernas de madera y otros con brazos baldados. En el friso de un marco dorado que tenía el lienzo estaban por la parte de arriba unas letras góticas<note place="bottom">No es casual que Castillo se refiera aquí a la grafía visigótica, en concreto a la procesal, difícil de descifrar ya en el Siglo de Oro, como pone de manifiesto Cervantes en el capítulo 25 de la Primera parte del <hi rend="i">Quijote</hi>: «Mas ya se me ha venido a la memoria dónde será bien, y aún más que bien, escribirla [la carta de Don Quijote a Dulcinea], que es en el librillo de memoria que fue de Cardenio, y tú tendrás cuidado de hacerla trasladar en papel, de buena letra, en el primer lugar que hallares donde haya maestro de escuela de muchachos, o si no, cualquier sacristán te la trasladará; y no se la des a trasladar a ningún escribano, que hacen letra procesada, que no la entenderá Satanás». Véase Cervantes (1998: 282).</note> negras que decían:</p><p/>
          <p rend="sc">Parnaso de los cultos bisoños </p>
          <l>Y debajo del monte por mote latino éstas:</l>
          <l><hi rend="i">Nemo superat</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Nemo superat</hi>: «Nadie sobra».</note>.</l>
          <l/>
          <p>Y un poco apartado de este, otro castellano que decía:</p><p/>
          <l>Camino del Parnaso</l>
          <l><space rend="tab">    </space>tanto anda el cojo como el manco<note place="bottom">Paráfrasis burlesca del refrán «Camino de Santiago, tanto anda el cojo como el sano» (Correas, 2000: 151). Acaso Castillo Solórzano tenga en mente uno de los dos sonetos («Cierto poeta, en forma peregrina») que Góngora enderezó a Quevedo: «Cierto poeta, en forma peregrina / cuanto devota, se metió a romero, / con quien pudiera todo buen barbero / lavar la más llagada disciplina. / Era su benditísima esclavina, / en cuanto suya, de un hermoso cuero, / su báculo, timón del más zorrero / bajel, que desde el faro de Cecina / a Brindis, sin hacer agua, navega. / Este sin landre claudicante Roque, / de una venera justamente vano, / que en oro engasta, santa insignia, aloque, / a San Trago camina, donde llega: / Que tanto anda el cojo como el sano» (Góngora, 2000: I, 648, v. 1-14). No es baladí para la interpretación de este jeroglífico un pasaje del <hi rend="i">Viaje del Parnaso</hi> (Cervantes 1973: 153): «Por la falda del monte gateaba / una tropa poética, aspirando / a la cumbre, que bien guardada estaba. / Hacían hincapié de cuando en cuando, / y con hondas de estaño y con ballestas / iban libros enteros disparando. / No del plomo encendido las funestas / pudieran ser dañosas tanto, / ni al disparar pudieran ser más prestas».</note>.</l>
          <l/>
          <p>En la otra pared frontera estaban otras tres tarjetas que hacían correspondencia con las referidas; tan lucidas como ellas, en la primera estaban pintados tres molinos de viento sobre las cumbres de tres excelsos montes, con un mote latino que decía:</p><p/>
          <l><hi rend="i"><space rend="tab">    </space>Fundamenta eorum in montibus</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Fundamenta eorum in montibus</hi>: «Sus cimientos están en los montes».</note>
        .
</l>
          <l/>
          <l><space rend="tab">    </space>Y en nuestro vulgar castellano esta redondilla:</l>
          <l/>
          <l><space rend="tab">    </space>Para topar con el viento</l>
          <l><space rend="tab">    </space>que infla culta autoridad</l>
          <l><space rend="tab">    </space>sobre la dificultad</l>
          <l><space rend="tab">    </space>ha de ser el fundamento.</l>
          <l/>
          <p>Aludiendo a que no era poesía culta la que no se funda menos que en voces altísonas y cumbres investigables.</p>
          <p>La segunda tarjeta contenía su pintura un monte en que andaba un hombre a caza de erizos, procurando cogerlos a mano, y decía el mote latino:</p>
          <l><hi rend="i">Quo vadis</hi>?
        <note place="bottom"><hi rend="i">Quo vadis</hi>?: «¿Dónde vas?». Según una antigua tradición romana, hoy muy desacreditada, cuando Nerón incendió Roma en el 64 d. C. desencadenó una feroz persecución contra los cristianos. San Pedro huyó entonces de la ciudad. Durante la fuga, se le apareció Cristo, a quien preguntó: «<hi rend="i">Quo vadis, Domine</hi>?» («¿Dónde vas, Señor?»). Jesús respondió: «A Roma, para volver a ser crucificado». Entonces, Pedro, comprendió el mensaje y regresó a la capital del Imperio para morir en la cruz.</note></l>
          <l/>
          <p>Y la letra castellana:</p><p/>
          <l><space rend="tab">    </space>Sin guantes de culta malla</l>
          <l>en parte tan montuosa</l>
          <l>la caza es dificultosa.</l>
          <l/>
          <p>En la tercera y última tarjeta había pintados dos perros, el uno chino<note place="bottom"><hi rend="i">chino</hi>: «se aplica a una especie de perro que no tiene pelo y es de la figura de un podenco pequeño, sumamente frío y útil para el mal de ijada, aplicándole a aquella parte. Diósele este nombre porque los primeros vinieron de China» (<hi rend="i">Aut</hi>.). </note> y el otro lanudo, de estos que llaman de agua. Estaban con postura de acometerse el uno al otro. Sobre el perro chino estaban unas letras que decían <hi rend="i">Facile</hi> y sobre el lanudo otras que decían <hi rend="i">Difficile</hi>, y la letra castellana:</p><p/>
          <l><space rend="tab">    </space>Lo liso se está espulgando,</l>
          <l>mas entre lanas la pulga</l>
          <l>difícilmente se espulga<note place="bottom">Sobre las ilustraciones y los motes remito a lo dicho en la «Introducción». Castillo despliega otra agudeza mediante la voz «espulga», que sugiere los sentidos de ‘espulgar’, ‘es pulga’ (por  calambur), y ‘expurga’ (por paronimia).</note>.</l>
          <l/>
          <p>En la pared opuesta a la que estaba el tribunal había una celosía de estas de la India de Portugal<note place="bottom"><hi rend="i">India de Portugal</hi>: el imperio luso sobresalió en los siglos XV, XVI y XVII. Durante mucho tiempo se cimentó en las ciudades propiamente portuguesas (Goa); en factorías o construcciones en ciudades no lusas realizadas exclusivamente para el comercio (Chittagong); y en las bases o zonas de intercambio directo (ciudades no portuguesas sin edificios cuyo mercado lo realizaban desde las propias cargas del barco). El imperio pasó a pertenecer a la monarquía española durante el reinado de Felipe II y se escindió bajo el gobierno de Felipe IV. </note>, que le pareció debía de cubrir alguna cosa importante a su grado. Mucho gusto dieron al bachiller los jeroglíficos hechos al propósito del gimnasio culto y, estándoselos alabando a don Diego, fueron llamados del bedel; y llevándoles segunda vez delante del tribunal, se volvió a correr la cortina, dejando a los regentes descubiertos, si no era los rostros, que el velo más pequeño les cubría, como está dicho. Levantose en pie el secretario, mandando a nuestro bachiller que refiriese los versos más cultos que hubiese hecho de que se acordase, obedeciéndole algo más perdido el miedo que hasta allí, y comenzó a decirlos con tan desaforados desatinos como afectados visajes, que hacía para darles mejor pronunciación; los cuales causaron mucha risa a más de cien mirones que estaban ocultos detrás de la cerrada celosía de la India, cuyo nuevo rumor, no pasando por fisga<note place="bottom"><hi rend="i">fisga</hi>: «vale burla y escarnio que se hace de alguno, con movimientos de ojos y boca, cabeza y cuerpo; y esto con disimulación que la parte no lo entiende, y con las dichas señales apercibe a los circunstantes. El nombre se formó del sonido que hace con la boca el que fisga, como semejante al que chifla» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> en los oídos del bachiller, le baptizó por aplauso.</p>
          <p>Habiendo pues cumplido con su obediencia, el secretario le hizo una seña al bedel, el cual se llegó al graduando y le dijo que se pusiese en calzas y jubón para cierta ceremonia que se había de hacer con él. Hízolo así el engañado versista, despojándose luego del manteo y de la loba<note place="bottom"><hi rend="i">loba</hi>: «sobretodo aparecido en Castilla en la segunda mitad del siglo XV. Su aspecto sobrio la asocia por lo general al luto, si bien se usó también por letrados y doctores. Prenda cerrada y amplia que carecía de mangas, podía tener dos aberturas para sacar los brazos, que se llamaban maneras» (Sousa Congosto, 2007: 461). </note>, y a este tiempo le pusieron en la cabeza una celada de encaje<note place="bottom"><hi rend="i">celada de encaje</hi>: «armadura de la cabeza, <hi rend="i">a celando</hi>, porque encubre la cabeza y el rostro; las que dejan descubierta la cara se llaman celadas borgoñonas» (<hi rend="i">Cov</hi>.). Era «de encaje» cuando, mediante una pieza ancha o falda, encajaba directamente sobre la coraza, sin necesidad de gola. Se antoja indudable aquí el préstamo del <hi rend="i">Quijote</hi>, pues entre las primeras iniciativas de Alonso Quijano destaca la siguiente: «Y lo primero que hizo fue limpiar unas armas que habían sido de sus bisabuelos, que, tomadas de orín y llenas de moho, luengos siglos había que estaban puestas y olvidadas en un rincón. Limpiolas y aderezolas lo mejor que pudo; pero vio que tenían una gran falta, y era que no tenían celada de encaje, sino morrión simple; mas a esto suplió su industria, porque de cartones hizo un modo de media celada que, encajada con el morrión, hacían una apariencia de celada entera». Véase Cervantes (1998: 41).</note>, tocándose las chirimías, cuyo son palió por entonces la risa de la mofadora turba. Esto le declaró el bedel que se hacía para darle a entender que, de la manera que el que está armado con aquella pieza ninguna arma, por penetrativa que sea, le puede ofender, así el verdadero culto en el obscuro poema que escribiere está libre de que del idiota pueda ser penetrado su sentido, ni aun del más presumido y confiado.</p>
          <p>Dejáronse de esta manera mientras el secretario le estaba escribiendo el título, y con el calor que hacía y lo poco acostumbrado que estaba a semejantes aprietos fue mucho no se ahogar. En breve espacio le acabó de escribir el secretario y mandándole quitar la celada se le leyó en alta voz, y decía así:</p>
          <l><space rend="tab">    </space>Título del grado culto</l>
          <p>Nos, don Candor, don Esplendente y don Brillante, por la gracia de las musas meritísimos calificadores de las nuevas voces y regentes del tribunal culto en la insigne corte de España y sus reinos, etcétera<note place="bottom">Nótese que, en virtud de la teatralidad del episodio y del código culto que manejan unos personajes y otros, los tribunos han pasado de tener nombres oscuros a cambiarlos por otros más claros. Todo anuncia los ropajes, el estilo y la conducta bufonesca que, diecisiete años después, don Pedro Osorio y Toledo, caballero nobilísimo de Villafranca del Bierzo, impostará en <hi rend="i">El conde de las legumbres</hi>: «Fue vestirse son Pedro de un hábito ridículo, que era a lo antiguo, con follados de paño verde. Ropilla de faldas grandes, capa de capilla redonda, muy corta, y una gorra de Milán, verde, de terciopelo. (...) -Supe tres o cuatro lenguas, en especial la latina con más cuidado que todas. Bien sería de cuatro lustros cuando amor quiso que su fuego tuviese jurisdicción en el agua, porque se le diese feudo como absoluto señor de lo terrestre y acuátil. Había entre aquel virgíneo coro de ninfas una de quien el anciano Sil hacía más estimación que de las demás; llamábase Anacarsia; sus gracias eran superiores, porque su hermosura era singular, aventajando con ella a sus compañeras con el exceso que el délfico planeta aventaja en luz a los celestes astros» (Castillo Solórzano, 1955: 128-132).</note>.</p>
          <p>Por cuanto por parte del bachiller Alcaraz, natural de la villa de Casarrubios del Monte, diócesis de Toledo, nos ha sido suplicado que en este eminente, docto y cultísono tribunal le diésemos el honorífico y singular grado culto, atento a los muchos desvelos que ha tenido en la investigación de sus obscuras frases, intrincadas elegancias y exquisitas novedades, de que ha dado muestra en nuestra presencia con actos positivos y memorial que ha presentado, hallando en él la bastante suficiencia y méritos que se requieren, según la constitución griega y la observada desde la edificación de la torre de Babilonia<note place="bottom"><hi rend="i">la torre de Babilonia</hi>: Castillo alude al capítulo del <hi rend="i">Génesis</hi> (X, 11) en el que se nos cuenta cómo, al desplazarse las tribus jaféticas, camíticas y semíticas hacia el Oriente, hallaron una vega en la tierra de Senaar, donde se asentaron. Decidieron entonces levantar una ciudad y una torre cuya cima llegara hasta el cielo. Descendió Dios y al observar que el pueblo era uno solo y todos disponían del mismo lenguaje, confundió su idioma de manera que uno no entendía el habla del otro. De ahí que ésta recibiera el nombre de Babel, porque allí fue confundido el lenguaje de toda la tierra; y desde allí los esparció Dios por todas las regiones. Chilindrón, el gracioso de <hi rend="i">Los encantos de Bretaña</hi>, relaciona esta lengua con la culta: «Meterme en el critiquismo / es hablarme en lengua hebraica, / que nunca la supe» (Castillo Solórzano, 1973: 86).</note>, nos lo tuvimos por bien, y así constituimos en el pretendido honor, con las exenciones y prerrogativas siguientes:</p>
          <p>Primeramente, le damos facultad y licencia <hi rend="i">in scriptis</hi> para que en sus obscuras composiciones –sean en el género de versos que quisiere– no repudie ninguna extranjera voz, inusitada frase, exquisito verbo y extraordinaria novedad, aunque venga todo tinto en latino, griego o italiano.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, que las oraciones que escribiere en sus obras las pueda volver de abajo arriba, y de arriba abajo, y detrás adelante, sin que se pueda entender si es oración activa o pasiva, libres del dominio de la construcción, siguiendo el estilo de los oficiales<note place="bottom"><hi rend="i">oficial</hi>: «el que se ocupa o trabaja en algún oficio» (<hi rend="i">Aut</hi>.). Es harto probable que se refiera aquí al trabajo de sastre: «El sastre sabe cortar, proporcionar y coser bien la ropa. El buen sastre es buen oficial, entendido, hábil y fiel en su oficio» (Sahagún, 1990: 684).</note> de la ropa vieja, pues el que compra de su tienda unos calzones no sabe si se derivan de capa, balandrán<note place="bottom"><hi rend="i">balandrán</hi>: «traje de encima al uso en la segunda mitad del siglo XV, común para hombres y mujeres, largo y amplio, abierto de arriba abajo, de corte sencillo y austero, aunque una variante lo ofrecía confeccionado con costosos materiales y pieles» (Sousa Congosto, 2007: 445).</note> o sotana.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le hacemos libre de escribir relaciones de casos sucedidos o maquinados a ciegos, pena de que, si las hiciere, por mal entendidas, antes le sean de costa que de provecho; y no es corta preeminencia hacerle exento de un ciego que le canse y fastidie.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le hacemos libre de las estafas de los valientes en las composiciones de las jacarandinas<note place="bottom"><hi rend="i">jacarandinas</hi>: «es la germanía o lenguaje de los rufianes, a los cuales llaman jaques» (<hi rend="i">Cov</hi>.). El texto plantea irónicamente que las jacarandinas reciben ese nombre a causa de sus voces de cuño ‘germánico’ (en el sentido de ‘jifero’, o ‘hampón’, bastante más que en el de ‘alemán’). El caso de bachiller Alcaraz es todavía más grave, puesto que, al no tener sus neologismos «derivación de origen alguno», lo que contradiría la tesis previa de su idiolecto fuera latino o griego, no hay modo ninguno de explicarlos en virtud de su etimología. Lógicamente, todo este razonamiento implica otro sofisma bufo.</note>, pues la obscuridad, aunque asimila tal vez en lo aparente a sus términos germánicos, en el fondo dista mucho de parecerles, por no tener sus voces derivación de origen alguno.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le exoneramos de las obligaciones de hacer villancicos a maestros de capilla, monjas y devotos suyos, pena de que, si incurriere en este cansado ejercicio, vea sin provecho la solfa desabrido el cantor y ayunos los oyentes.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le damos facultad para escribir fábulas en los versos que más gustare, procurando en todo guardar las constituciones de la república de Ginebra<note place="bottom">Según Rodríguez Mansilla (2012b: 340), «la mención a Ginebra obedece a que en la época, debido a las guerras de religión que la asolaron, dicha ciudad era sinónimo de ‘confusión’. El paisaje  recoge el mismo sentido, al que se suma el factor lingüístico. Ginebra, en el imaginario aurisecular, es caótica, porque se consideran que en ella campean la heterodoxia lingüística, ya que se hablan muchos idiomas y no existe uno hegemónico».</note>, en que asisten varias naciones hablando diferentes lenguas.</p>
          <p><hi rend="i">Ítem</hi>, le concedemos las gracias que a los demás dé en admirar<note place="bottom" type="app" rend="I">En la <hi rend="i">princeps</hi> «de admirar». </note> con sus obras, costándole poco cuidado el escribirlas.</p>
          <p>Con las cuales prerrogativas, preeminencias y exenciones le damos dicho grado y le constituimos en el pretendido honor, advirtiendo que se le guarde la antigüedad que le tocare en los actos públicos de nuestras academias. Dado en nuestro gimnasio culto y grave tribunal por las calendas de julio, año de 1624.</p>
          <p>El doctor don Candor, don Esplendente, don Brillante. Por su mandado. El secretario Libador.</p>
          <p>Este título, después de haberle leído el culto secretario, se le entregó al bachiller, y él a su padrino don Diego, porque le mandaron subir a lo alto del tribunal, donde, puesto de rodillas delante de sus regentes, descubierto el velo que les cubría los rostros, el que entre los dos presidía le puso un capirote de varios colores y al cuello un collar de higas<note place="bottom"><hi rend="i">higas</hi>: «es una manera de menosprecio que hacemos cerrando el puño y mostrando el dedo pulgar por entre el dedo índice y el medio: es disfrazada pulla. (...) Colgar a los niños del hombro una higa de azabache es muy antiguo, y comúnmente se ignora su principio. Pudo tener origen de la misma materia, porque el (...) azabache escriben tener propiedad contra el ojo» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> de azabache y box<note place="bottom"><hi rend="i">box</hi>: «árbol y madera conocida; es el boj arbusto que no crece mucho, está siempre verde, su madera es tan dura que no se carcome y tan pesada que se hunde en el agua. De esta manera se hacen flautas y otros instrumentos músicos, peines, vasillos para olores, que tomando el nombre de la materia se llamaron bujetas» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note>, advirtiéndole que aquel capirote con que le acababan de dar el grado significaba en la variedad de sus colores la que tenía de novedades la poesía culta, y el collar con las higas las que había de dar desde luego –como profesor que era de otra secta<note place="bottom" type="app" rend="I">En la <hi rend="i">princeps</hi> «seta».</note>– a la poesía clara sin artificio y entendida de todos; y sacando luego una esponja que estaba en una bacía de plata empapada en tinta, le tiñó todo el rostro y manos con ella, diciéndole que con aquello quedaba perfecto culto en la obscuridad<note place="bottom">La broma de las higas reaparece en <hi rend="i">La castañera</hi>, entremés de las <hi rend="i">Aventuras del bachiller Trapaza</hi>, mientras que la del capirote es uno de los episodios centrales de <hi rend="i">El comisario de figuras</hi>, otro de sus entremeses, esta vez incluido en <hi rend="i">Las harpías en Madrid</hi>. El alférez Velázquez interpoló en <hi rend="i">El filósofo del aldea</hi> (1626) un apólogo que participa del modelo seguido por Castillo. En su «Cuento II», Floro saca de la maleta unos papeles y el aderezo para escribir un «poema fabulante»: <hi rend="i">El laberinto de amor</hi>, dominado por el léxico culto y los «conceptos  superiores» (Cotarelo, 1906: 306-307). Mientras recita el último de sus endecasílabos («crédito y cambio de quien he quebrado»), lo escucha el alcalde del lugar, que lo encarcelará, pues «cambios quebrados» era una expresión del XVII para designar a los maleantes. Se celebra finalmente una vista en la que unos relatores anulan el veredicto del alcalde, privándolo de su condición, liberan a Floro y le aconsejan que en adelante «no hablase tan recio cuando estuviese critiquizando». También Quirós (1984: 80-89) aborda el tema del culto ridículo en su <hi rend="i">Entremés del poeta remendón</hi> (1656). Nótese asimismo que al bachiller le colocan un capirote, «típica forma de marcar a los locos y también a los herejes» (Rodríguez Mansilla 2012b: 341). </note>.</p>
          <p>A este punto se cayó al suelo la celosía de la India, descubriéndose el aparador de los ocultos fisgones que, con demostraciones de risa, comenzaron a hacer burla del pobre paciente, el cual, viéndose escarnecido de tanta gente que hasta allí no había visto, corrido y avergonzado, tapándose el rostro se fue huyendo de su presencia por la sala adelante y, dando en otro aposento correspondiente a ella, salió a un jardín, y de él por una puerta falsa al prado, a tan mal tiempo que, viniendo unos muchachos de una de aquellas cercanas huertas de comprar pepinos, viendo la horrenda figura del culto graduado, con venir negro le hicieron blanco de sus pepinos, gastándolos en su cabeza y cuerpo a costa de sus amos. Huyó nuestro bachiller de la pueril<note place="bottom"><hi rend="i">pueril</hi>: latinismo crudo, es decir, ‘chusma formada por niños’. No lo usa en el sentido actual de ‘infantil’ o ‘superficial’.</note> chusma, ofendido de la pepinal tempestad que descargaba sobre él, y los muchachos<note place="bottom">Como puede verse, las insinuaciones de heterodoxia no acaban con el capirote, sino que se prolongan con la tunda de pepinos que los muchachos le propinan a Alcaraz. El pasaje recuerda lo suyo a aquella frase del <hi rend="i">Buscón</hi> que reza: «Yo la tiré dos berenjenas a su madre cuando fue obispa» (Quevedo, 1993b: 61), pero también a la del «Prólogo» de Cervantes a sus <hi rend="i">Ocho comedias y ocho entremeses nuevos</hi>: «compuse en este tiempo hasta veinte comedias o treinta, que todas ellas se recitaron sin que se les ofreciese ofrenda de pepinos ni de otra cosa arrojadiza» (Cervantes, 1987: 10). Y tampoco conviene soslayar el romance de Quevedo que comienza «Érase que se era...», en el que se hacen semejante escarnio de una hechicera: «Llovieron los niños / pepino y cohombros, / todos la acertaron, tuertos y bisojos. / Diéronla a traición / en los secos lomos / doscientos azotes, / uno mejor que otro» (Quevedo, 1990: 1005, v. 110-116).</note>; yéndole a los alcances, como dicen, tuvo por bien de entrarse en el zaguán de una casa de un señor que estaba en la calle de Alcalá, en cuya puerta halló algunos criados suyos que le defendieron de la perseguidora canalla<note place="bottom"><hi rend="i">canalla</hi>: «junta de gente vil, inducida para alborotar y dañar, a donde entienden que no han de hallar resistencia» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note>.</p>
          <p>Metiéronle en un aposento, no poco admirados de ver su extraña figura y ridículas insignias. Allí les dio cuenta de la solemne<note place="bottom" type="app" rend="I">En la <hi rend="i">princeps</hi> «solene».</note> burla que le habían hecho, de que rieron mucho; y, habiendo anochecido, después que se lavó la cara el afligido bachiller y quitádose la insignia del negro grado, se fue a su posada acompañado de los que le habían favorecido, dándole una capa y un sombrero con que se cubriese. Llegó al mesón y, despidiéndose de los acompañantes, agradecido de su favor, sin aguardar a tomar un refresco, se puso a caballo con su criado a las ancas, y en breve tiempo llegó a su lugar, donde con la pena que llevaba de la recibida burla cayó malo de una grave enfermedad que le puso en los últimos términos de su vida. Y siendo Dios servido que mejorase de ella retirado en su patria, trató de proseguir con sus estudios, sin acordarse de hacer más versos cultos ni claros, echando de ver que a los ignorantes como él, que se metían en querer hacer lo que no entendían, eran dignos de aquel justo castigo<note place="bottom">Nótense las coincidencias con algunos lances de <hi rend="i">El licenciado Vidriera</hi>: «Cercáronle luego los muchachos; pero él con la vara los detenía, y les rogaba le hablasen apartados, por que no se quebrase: que por ser hombre de vidrio, era muy tierno y quebradizo. Los muchachos, que son la más traviesa generación del mundo, a despecho de sus ruegos y voces, le comenzaron a tirar trapos, y aun piedras, por ver si de era vidrio, como él decía» (Cervantes, 2001: 278).</note>.</p>
          <p>Grande fue el gusto que recibieron aquellas hermosas damas con la graciosa novela de su médico, a quien dieron todas las gracias por la buena tarde que les había dado con tantas sazones y donaires; y haciendo que doña Lucrecia mostrase su enigma<note place="bottom">Como estudió Maravall (1981: 450), las ceremonias y fiestas públicas, los arcos, carrozas y otras manifestaciones públicas de carácter plástico, grabados, xilografías o anamorfosis «tenían el valor simbólico de verdaderos emblemas, utilizados para servirse de papel educativo y directivo de los ánimos que a la oscura dificultad se le atribuía». Véase también Fuhrmann (1966: 47-72), quien dedica el primer epígrafe de su artículo a las relaciones «oscuridad-enigma», con sus implicaciones sobre el tono solemne o jocundo de las obras poéticas.</note>, sacó un papel, y en él pintada una dueña con tocas largas, manto y monjil<note place="bottom"><hi rend="i">monjil</hi>: «traje femenino de encima especialmente difundido en la segunda mitad del siglo XV, amplio y corto. Usado principalmente en duelos» (Sousa Congosto, 2007: 464).</note>, herrada en el rostro como esclava<note place="bottom"><hi rend="i">herrada como esclava</hi>: los esclavos eran marcados en el rostro con una «s» y un clavo.</note> y con un solo pie encima de un chapín<note place="bottom"><hi rend="i">chapín</hi>: «calzado femenino presente en el traje del siglo XV y posteriores, que se usaba conjuntamente con otro calzado. Realizado con materiales fuertes, sin punta ni talón, con gruesa suela de corcho, que aumentaba la altura de las mujeres. Era calzado de lujo que se forraba con ricas telas. De origen español» (Sousa Congosto, 2007: 451).</note> que se descubría todo. Los versos decían:</p>
          <p><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><figure><graphic url="El culto graduado R. Bonilla - revisado 02 de julio-img/10000000000002B8000002582DBD0CAF.jpg"/></figure> </p>
          <p/>
          <p><space rend="tab">    </space>La tierra le dio principio</p>
          <p>a mi humilde nacimiento</p>
          <p>para llegar al estado</p>
          <p>que agora gozo y poseo.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Y luego la industria humana</p>
          <p>por darme el cargo que tengo</p>
          <p>forjó para mi martirio</p>
          <p>exquisitos instrumentos.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Hizo el mundo confïanza</p>
          <p>de mi persona, poniendo</p>
          <p>sus tesoros en mi guarda,</p>
          <p>y su hacienda en mi gobierno.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Hasta fïarme sus vidas</p>
          <p>todos los hombres quisieron,</p>
          <p>y de sus mujeres e hijas</p>
          <p>el casto recogimiento.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Pero todas estas honras</p>
          <p>no las estimo ni precio,</p>
          <p>si cual fugitiva esclava</p>
          <p>me ponen hierros primero.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Y como me veo herrada,</p>
          <p>de tal manera obedezco,</p>
          <p>que no tengo libertad</p>
          <p>más de cuando quieren ellos.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Con todo he dado en un vicio</p>
          <p>sin que de él saque provecho,</p>
          <p>que soy amparo de amantes</p>
          <p>y se gozan por mis medios.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Muchas honras se han quitado</p>
          <p>por mí, y es la causa de esto</p>
          <p>ser abierta de conciencia</p>
          <p>siempre por falsos terceros.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Que si aquellos que me rigen</p>
          <p>me ponen en fuertes hierros,</p>
          <p>muy pocos son los que hago,</p>
          <p>pues en la prisión me quieto.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Mas tras todas estas faltas</p>
          <p>una preeminencia tengo,</p>
          <p>que a las monjas les confirmo</p>
          <p>el tercer voto que han hecho<note place="bottom">Para ingresar en una orden religiosa hay que hacer voto de pobreza, castidad y obediencia. Castillo parece referirse aquí a la puerta del convento, que sella el voto perpetuo de las religiosas. </note>.</p><p/>
          <p>Duda puso en todos el obscuro enigma y, preguntando Octavio a cada una de aquellas señoras que podría ser, ninguna hubo que diese la solución de ella, sino fue el doctor, que dijo que le parecía, y aun se afirmaba en ello, que era la puerta, dando todas las razones según los versos referidos por doña Lucrecia, la cual dijo que le había dado la verdadera declaración. Y prevenida doña Laura, sacó otro papel en que traía pintado un cofre con dos cerraduras encima, del cual estaban pintados un bonete, una tiara<note place="bottom"><hi rend="i">tiara</hi>: «fue antiguamente tocado de las mujeres persianas, y después ornamento de la cabeza de los reyes y sacerdotes. Hoy día llamamos <hi rend="i">tiara</hi> la corona pontifical» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> y una mitra<note place="bottom"><hi rend="i">mitra</hi>: «tocado sacerdotal propio del Papa, cardenales, arzobispos y obispos. De forma mixta, une el cono y la semiesfera. En su parte trasera aparecen dos cintas o ínfulas. Frecuentemente aparece muy decorada con galones, bordados, joyas, etcétera» (Sousa Congosto, 2007: 463).</note>, y los versos eran estos:</p>
          <p/>
          <p><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><figure><graphic url="El culto graduado R. Bonilla - revisado 02 de julio-img/100000000000034E0000023DE3A644BD.jpg"/></figure> </p>
          <p><space rend="tab">    </space>Soy un preciado tesoro</p>
          <p>que debajo de dos llaves</p>
          <p>vengo a presentarme al mundo</p>
          <p>para que me goce y trate.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Tan perenne que jamás,</p>
          <p>aunque entero me llevasen,</p>
          <p><space rend="tab">    </space>dejo de quedarme entero</p>
          <p>colmado de bienes grandes.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Yo tengo principio y fin,</p>
          <p>y es cosa rara y notable,</p>
          <p>que a los hombres hago ricos</p>
          <p>sin que puedan acabarme.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Por mí se animan los hombres</p>
          <p>a pretender dignidades,</p>
          <p>y dándoles mis riquezas</p>
          <p>–sin dejarlas– ricos se hacen.</p>
          <p><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Todas las ciencias del mundo</p>
          <p>hago que por mí se alcancen,</p>
          <p>porque un tesoro infinito</p>
          <p>para todos es bastante.</p>
          <p><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>La inclinación al provecho</p>
          <p>es un remedio admirable,</p>
          <p>para que de mí conozcan</p>
          <p>los estimados quilates.</p>
          <p><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Hablo a todos siendo mudo,</p>
          <p>ando el mundo sin mudarme,</p>
          <p>todos vicios reprehendo</p>
          <p>para que todos me alaben.</p>
          <p><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>Aquestas dos cerraduras</p>
          <p>que en este mi cuerpo yacen,</p>
          <p>todos las pueden abrir</p>
          <p>porque a todos quiero darme.</p>
          <p><space rend="tab">    </space>Mas hay un impedimento</p>
          <p>a mi defensa importante,</p>
          <p>para que no gocen todos</p>
          <p>de mí si a verme llegaren:</p>
          <p><space rend="tab">    </space>que defiendo mis riquezas</p>
          <p>al rudo y al ignorante,</p>
          <p>y el docto, cuerdo y discreto</p>
          <p>halla la entrada muy fácile<note place="bottom" type="app" rend="I">En la <hi rend="i">princeps</hi> «fácil». </note>.</p><p/>
          <p>No tuvo tanta dificultad en acertar este enigma como el pasado, si bien era más dificultoso, porque, por no cansarles con tenerlos a todos dudosos, descubrió la revelación que le había hecho de ella su hermana doña Constanza, diciendo ser el libro, porque los hombres estudiando eran señores de las ciencias y de las riquezas que por ellas se alcanzan<note place="bottom">Según Rodríguez Mansilla (2012c: 478), «los dos emblemas que se usan para las adivinanzas reflejan sendos motivos fundamentales del texto: la puerta (…) y el libro (que tantas desdichas, por su ignorancia, produce en el protagonista, cuya falta de letras es letal)».</note>. Enfadose doña Lucrecia de que hubiese ganado las gracias con lo que la había comunicado y dijérala alguna pesadumbre<note place="bottom"><hi rend="i">pesadumbre</hi>: «la molestia, de peso, <hi rend="i">pondus</hi>» (<hi rend="i">Cov</hi>.).</note> si no previniera Octavio, para poner paz a su disgusto, que doña Laura cantase, con una<note place="bottom" type="app" rend="I">En la <hi rend="i">princeps</hi> «cantase, una».</note> bien templada arpa que le trujeron, este romance:</p><p/>
          <p>Zagales de Manzanares</p><p rend="noindent">venid y veréis a Celia,</p><p rend="noindent">alegría de estos campos,</p><p rend="noindent">honor de aquestas riberas.</p>
          <p>Pastora que aquestos valles</p><p rend="noindent">favorece su belleza,</p><p rend="noindent">que imitada de las flores</p><p rend="noindent">da ocasiones de soberbia.</p>
          <p>Instrumento a quien Cupido</p><p rend="noindent">elige para que sea</p><p rend="noindent">prisión de las libertades,</p><p rend="noindent">motivo de las firmezas.</p>
          <p>Beldad de la idolatría</p><p rend="noindent">en su decoro renueva,</p><p rend="noindent">pues emulando deidades</p><p rend="noindent">como a deidad la respetan.</p><p>Sujeto en quien mis sentidos</p><p rend="noindent">el alma y las tres potencias<note place="bottom"><hi rend="i">potencias</hi>: «por antonomasia se llaman las tres facultades del alma, de conocer, querer y acordarse: que son entendimiento, voluntad y memoria» (<hi rend="i">Aut</hi>.).</note></p><p rend="noindent">sin violencia del amor</p><p rend="noindent">de ser esclavos se precian.</p>
          <p>Esto publica Castalio</p><p rend="noindent">a la causa de sus penas,</p><p rend="noindent">a quien ya favorecido</p><p rend="noindent">quiso cantar esta letra:</p>
          <p rend="space">     </p><p rend="noindent">«Ya publica favores quien vio desdenes</p><p rend="noindent">que borrascas de celos no permanecen».</p>
          <p/>
          <p>Tuvo buen remate la tarde con la sonora voz de doña Laura, con la buena letra y con la gran destreza que mostró cantándola. Despidiéronse Octavio y el médico de las damas, prometiendo de venir temprano el siguiente día; y para novelar en él le tocó la suerte a doña Constanza, el primero enigma al médico y el segundo a Octavio, yendo por el camino cuidadosos de maquinar cosa que diese gusto a las damas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text></TEI>
